<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-192 – Domingos José de Almeida para Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição e codificação TEI</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-08-03">03 de agosto de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">2</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml" />
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pedras_brancas">Pedras Brancas</placeName>
                    <date when="1836-03-06">6 de março de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-08-03">03/08/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-11">11/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile><surface xml:id="CV-192_1v"><graphic url="images/CV-192_1v.jpg" /></surface></facsimile><text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-192">
                
                <opener>
                    <salute>Minha cara <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina</persName></salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#pedras_brancas">Pedras Brancas</placeName>,
                        <date when="1836-03-06">6 de março de 1836</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>Constantemente te tenho escrito pelos próprios ao exército, e quais minhas
                    aflições e cuidados por não receber carta tua desde 6 do próximo passado mês?
                    Tu cercada dessa gente feroz, cuja índole assaz se patenteou no tempo de Braga;
                    mulher de um homem a quem eles têm votado o maior rancor; como deixarás
                    de ser incomodada? Eis as reflexões que me atormentam; e ainda mais quando
                    estou persuadido que os indignos a quem para meu maior tormento sou devedor,
                    não perderão tão oportuna ocasião de fazerem o que descaradamente pretenderam
                    quando fui preso. Seja porém o que for, tem constância, e desprezai as indignidades
                    desses escravos, que jamais me verão (assim o confio de Deus) reduzido ao estado
                    que me desejam etc., etc... Vamos ao que serve. Manda-me na primeira ocasião um próprio dando-me
                    parte de ti, de nossos filhos e de nossa casa, não me ocultando a mais insignificante
                    circunstância que tenha havido, desde a declaração de guerra do 
                    Ceroula e seus sequazes; e o compadre <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName> que me faça este favor.
                    O compadre <persName ref="#rolino_pereira_barros">Rolino</persName> que venha também como já lhe ordenei, 
                    e por ora suspende tu tua vinda.
                </p>
                
                <p>Já ultimei o arrendamento do estabelecimento em que te falei, e é para
                    deixá-lo em ordem e em andamento que careço falar ao compadre <persName ref="#rolino_pereira_barros">Rolino</persName>.</p>
                
                <p>Sem remédio sigo para o <placeName ref="#rio_de_janeiro">Rio</placeName> a fim de impor ao Regente do estado de nossa
                    Província e do que ela carece para não ser perdida para o Brasil e para si talvez:
                    tu podes julgar da violência que me faço em me apartar de ti e de nossos caros
                    filhinhos, e de ir-me embrenhar na horda dos patifes idos daqui; mas quando a
                    Pátria reclama nossos serviços, tudo fica de parte. Valha-me Deus. Tem paciência 
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina</persName>: isto não há 
                    de aturar sempre, e um dia gozaremos de sossego.
                    <pb n="1v" />
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    Manda-me um próprio seja como for, ou por este mesmo da maneira seguinte.
                    A minha carta seja fechada dentro de outra, e como ofício remetida ao Inspetor 
                    de <placeName ref="#sao_lourenço">São Lourenço</placeName>, a quem pedirás para enviar a 
                    <persName ref="#joao_goncalves_da_silva">João Gonçalves da Silva</persName>
                    a quem deves semelhantemente escrever; dali ao Juiz de Paz das <plaName ref="#dores_camaqua">Dores</plaName>;
                    deste a <persName ref="#gomes_jardim">José Gomes de Vasconcelos Jardim</persName>,
                    de forma que este último me envie a carta para mim; creio que já entendeste,
                    suposto me explicasse mal. Eu vivo desesperado por falta de notícias de casa,
                    e sem elas não parto para o Rio, dê no que der. Queria eu mesmo dar aí um
                    pulo, porém lembrando-me dos fugitivos e extraviados que vêm fazendo todo
                    o mal e mesmo de alguma vingança que eu poderia tomar na força de alguma
                    raiva, desisto dessa viagem. Remeto-te 35$ réis que é o que trouxe na algibeira,
                    por não saber deste próprio.</p>
                
                <p>Leia e faça ler por <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName> e os nossos essa carta e cópia de
                    ofício, e depois feche-as e mande a seu destino. Se aí estiver algum oficial com
                    gente nossa manda-lhe a carta aberta como vai, e ele que a envie por um soldado.</p>
                
                <p>Abraços e boquinhas em nossos filhos a quem igualmente abençoarás por mim.
                    Recomendações à comadre, ao compadre 
                    <persName ref="#leao_prospero_chastan">Chastan</persName> 
                    a quem também mostrarás a carta de Bento,
                    ao compadre <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName>, 
                    <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName> 
                    e a todos os mais.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Teu<br />(a) 
                        <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>
                    </signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>