<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-1 – Raul Abbott para Alfredo</title>
                <author>Raul Abbott</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-16">16 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#raul_abbott">Raul Abbott</persName>
                    <placeName ref="#cachoeira">Cachoeira</placeName>
                    <date when="1896-04-27">27 de abril de 1896</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#alfredo">Alfredo</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-16">16/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-20">20/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-1">
                <opener>
                    <salute>Amigo Alfredo</salute>
                </opener>
                
                <p>Só hoje posso responder tua carta, devido ao estado adoentado do veterano <persName ref="#coritiba">Coritiba</persName> com quem precisava conversar para dar resposta conveniente.</p>
                
                <p>Sentimos bastante que a presteza com que resolveram partir, nos tivesse proibido da prometida visita, por nós desejada pelo prazer que nos viria dar. Que agradável seja o passeio a <placeName ref="#buenos_aires">Buenos Aires</placeName> e que regressem novamente ao <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName> são nossos desejos.</p>
                
                <p>Do velho <persName ref="#coritiba">Coritiba</persName> colhi o seguinte: “No <event ref="#combate_espinilho">combate do Espinilho</event> estavam os dois, <persName ref="#canabarro">Canabarro</persName> e <persName ref="#bento_manuel">Bento Manuel</persName>, este há poucos dias havia passado para a República.</p>
                
                <p>Foi tão somente um corpo e um esquadrão que derrotaram a força legal. As operações foram concebidas por <persName ref="#canabarro">Canabarro</persName>. Comandava o corpo (batalhão) o <persName ref="#teixeira_nunes">Coronel Joaquim Teixeira Nunes</persName> e o esquadrão, <persName ref="#demetrio_ribeiro">Demétrio Ribeiro</persName>. Neste ataque foi prisioneiro o <persName ref="#roque">capitão legalista Roque</persName> sendo em marcha fuzilado. Esse capitão foi o assassino do <persName ref="#general_lima">General Lima</persName>, em uma casa da fronteira.”</p>
                
                <p>Aqui termina o velho o que sabia, dizendo estar pronto a mais esclarecimentos dar, quando necessários, digo, solicitados. Creio que fica respondida tua estimada carta faltando pedir para aceitares com <persName ref="#josefina">prima Josefina</persName> nossos protestos de estima e acariciares a mimosa <persName ref="#vivi">Vivi</persName>, muitas vezes, por nós.</p>
                
                <p>Agradeço os bons desejos manifestados pelo restabelecimento da <persName ref="#laia">Laia</persName> a quem farei ciente assim regresse do passeio que está fazendo a uma fazenda do município.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Abraços manda o</salute>
                    <signed>Raul</signed>
                    <placeName ref="#cachoeira">Cachoeira</placeName>, <date when="1896-04-27">27-4-96</date>.
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>