<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Declaração pública CV-179 – O cidadão Domingos José de Almeida aos seus compatriotas</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição e codificação TEI</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-08-02">02 de agosto de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 manifesto</extent>
                <measure type="pages">13</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <biblScope unit="page" from="145" to="155">145-155</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords scheme="genre">
                    <term>manifesto político</term>
                    <term>declaração pública</term>
                    <term>panfleto impresso</term>
                </keywords>
                <keywords scheme="topic">
                    <term>Revolução Farroupilha</term>
                    <term>prisão política</term>
                    <term>denúncia pública</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when="1835">1835</date>
                <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
            </creation>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-08-02">02/08/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-10">10/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="CV-179_1r" n="1r"/>
    </facsimile>


    <text>
        <body>
            
            <div type="public-declaration" xml:id="CV-179">
                
                <head rend="uppercase">O CIDADÃO <hi rend="bold">DOMINGOS JOSÉ DE ALMEIDA</hi> A SEUS COMPATRIOTAS</head>
                
                <docImprint rend="uppercase" type="imprint">
                    <hi rend="bold">PORTO ALEGRE</hi>, 1835: TIPOGRAFIA DE V. F. DE ANDRADE, RUA DA PONTE.
                </docImprint>
                
                <p><hi rend="uppercase">RIO-GRANDENSES!</hi> Para que nossos irmãos das mais províncias do
                    Império possam avaliar a índole desse partido feroz e perverso que sustentava
                    e dirigia a administração do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#fernandes_braga"> Antônio Rodrigues Fernandes Braga</persName>,
                    que vossas virtudes e vosso patriotismo acaba de suplantar, vou patentear os
                    motivos que originaram minha prisão e quanto ocorreu nos tormentosos
                    dezessete dias que jazi encerrado na estreita câmara da escuna de guerra
                    <objectName ref="#escuna_19_outubro">“19 de Outubro”</objectName>,
                    a fim de verdes com horror a sorte que vos esperava, se o gênio tutelar do Brasil
                    desamparasse a Santa Causa que defendeis.</p>
                
                <p>Assaz conhecedor de vossa justa indignação contra uma administração
                    anti-nacional, despótica, turbulenta e dissipadora, qual a do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga"> Braga</persName>, apenas
                    soube dos movimentos de 
                    <date when="1835-09-20">20 de setembro</date>
                    na capital, me alistei nas vossas fileiras,
                    protestando morrer convosco, ou salvar a Pátria dos monstros que a oprimiam.</p>
                
                <p>Firme neste propósito e seguro dos sentimentos dos oficiais e guardas nacionais
                    do meu comando, do patriotismo dos beneméritos 
                    <persName ref="#major_pinto">Major Pinto</persName>,
                    <persName ref="#capitao_pinto">Capitão Pinto</persName>,
                    <persName ref="#tenente_pinto">Tenente Pinto</persName>, e 
                    <persName ref="#alferes_felizardo">Alferes Felizardo</persName>,
                    da infantaria da cidade de 
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                    e mais que tudo do brasileirismo do 
                    <persName ref="#jose_jeronimo_amaral">Major José Jerônimo do Amaral</persName>,
                    oficiais e guardas nacionais do esquadrão do seu comando, lançara os primeiros
                    traços do plano a seguir, para embotar de pronto as insídias do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <pb n="2"/>
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName>,
                    caso no inútil esforço de resistência nos quisesse envolver nos horrores da
                    anarquia, quando, encorajado o dito 
                    <persName ref="#fernandes_braga"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Braga</persName> por conselhos recebidos no
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>,
                    se apresenta na cidade de 
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                    digna colônia dos retrógados de nossa Província, desenrolando o estandarte da
                    guerra civil.</p>
                
                <p>Os morras rusguentos dados por… no desembarque do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName>,
                    extremou no momento os partidos; e quando eu pensava nos meios de evitar
                    prematuros rompimentos, se me apresenta, pelas onze horas da noite, parte do
                    esquadrão do meu comando requisitando minha assistência para prenderem o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName>. Nada mais fácil na ocasião; 
                    porém também nada mais desairoso a liberais.
                    O caso se tornou sério à vista de razões que opus, e forçoso foi seguir um
                    arbítrio para prevenir desaguisados. Ocorreu-me a ideia de apresentar-me na
                    cidade com aquela força, e empenhar a Câmara para, com tal pretexto, rogar ao <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName> a desistência de seus nulos projetos de resistência à vontade
                    da maioria da Província. Com estas vistas coloco-me à frente da força e apareço
                    na cidade onde logo se me reuniu parte da infantaria, major e oficiais da 
                    <orgName ref="#12_companhia_gn">12ª Companhia da Guarda Nacional</orgName>,
                    respirando também os desejos da prisão do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName>.
                    Apareceu o juiz de direito enfadado demais, com gente armada, o
                    que lhe produziu vários — foras — que iria a mais, se eu não atalhasse, dando
                    vivas aos objetos da veneração dos brasileiros.Depois de mais acalmado o dito juiz, pude convencê-lo da necessidade de
                    uma conferência entre ele e mais algumas pessoas de conceito da cidade, a qual
                    teve lugar na sua própria casa. Nesta conferência se assentou que nada se
                    fizesse de representações ao <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName>,
                    que se tratasse somente da polícia do
                    município, para evitar desordens na crise em que nos achávamos, conservando-se
                    a cidade na expectativa, sem bandear-se a partidos para se não comprometer
                    ou chamar sobre si o ódio do vencedor e nada mais aspirando eu, por ter desta forma salvado vítimas, voltei
                    com meus companheiros, que fiz destroçar uma légua fora da cidade. Nesse
                    mes-
                    <pb n="3"/>
                    mo dia tive de arrepender-me de minha credulidade, pois me constou que se
                    projetava minha prisão e de meus camaradas, ao tempo que se preparavam,
                    fanaticamente, os da 
                    <hi rend="italic">boa ordem</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>
                    para engrossarem as fileiras do 
                    <persName ref="#major_marques">Major Marques</persName>,
                    primeira avançada do legalismo.
                    Meus companheiros segunda vez me procuram, queixando-se de traição;
                    eu exijo explicações de um dos conferentes; esta se me dá desmentindo o
                    boato de prisão; logo depois me avisam estar a cidade em consternação, por
                    dizer-se que, sabendo eu ter de ser preso, marchava com minha gente a tomar
                    vingança; também desminto esta asserção, e todos nos tranquilizamos.
                    Passados dois dias, um dos conferentes me procura e me avisa que, à vista da
                    indisposição que contra mim se levantara em toda a cidade, estivesse em
                    cautela, se bem que prometia inteligen-ciar-me de qualquer novidade ou ordem
                    a meu respeito. Apenas me deixa esta alma compassiva, sou sabedor que um
                    moço meu fâmulo, que dirigi ao 
                    <placeName ref="#arroio_grande">Arroio Grande</placeName>
                    quando concebi o plano de fazer com que o 
                    <persName ref="#fernandes_braga"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Braga</persName> 
                    desistisse da tentativa de resistências à vontade geral da
                    Província, para fazer retirar a força nacional ali destacada, a fim de evitar
                    derramamento de sangue caso se topasse com a do 
                    <persName ref="#major_marques">Major Marques</persName>, estava
                    preso desde o dia anterior, por ter conduzido ofícios para as Câmaras desta
                    cidade e do <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>.</p>
                
                <p>Tal precedente, ocultado, ao que parecia, com vistas de me conservar em
                    descuido, como fatos posteriores o provaram, para se assenhorearem de minha
                    pessoa, descansando na fidelidade da inteligência prometida, não foi bastante
                    para pôr-me a coberto da cilada que se me preparou; tal era a minha boa fé
                    e sinceridade em tudo quanto havia praticado. Na noite desse mesmo dia 
                    (<date when="1835-10-04">4 do corrente outubro</date>),
                    das sete para as oito horas, estando eu no meu terreiro a
                    desfrutar o luar, rodeado de minha família e hóspedes, chegam três
                    cavaleiros e, perguntando um deles por mim, prontamente me dirigi a ele,
                    que se apeava ao mesmo tempo. Este, em voz submissa, dá-me
                    recomendações do meu apreciável amigo 
                    <persName ref="#antonio_sousa_neto">Capitão Antônio Neto</persName>,
                    de quem, tendo a comunicar-
                    <pb n="4"/>
                    me objetos de segredo, rogava que nos
                    apartássemos um pouco para não sermos ouvidos; assim o fiz, e ele,
                    perguntando-me em seguida pelas novidades, e se dito <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> poderia chegar
                    com a gente que trazia, tive toda a leviandade de expor o estado das coisas em
                    relação ao movimento atual. Depois do que, pedindo-me que o acompanhasse para falarmos ao mesmo
                    Neto, que ficara atrás dos valos da minha lavoura, foi quando conheci minha
                    indiscrição, e lhe perguntei quem era, ao que satisfazendo balbuciadamente,
                    disse ser <persName ref="#antonio_oliveira_nico">Nico de Oliveira</persName>; e havendo entre um e outro salientes
                    desproporções, considerei-me morto, pensando estar na presença dos
                    assassinos do…</p>
                
                <p>Em semelhante conjuntura, forçoso foi obedecer em silêncio, para não
                    cravar em minha mulher, que se achava na porta observando-nos, e ainda na
                    convalescença do parto que havia tido há trinta e quatro dias, o punhal da
                    desesperação. Atrás dos valos encontrei uma partida de dez homens a cavalo,
                    na garupa de um dos quais me fez montar o meu apreensor no momento que
                    se aproximava minha mulher, a quem mandou fazer fogo se mais um passo
                    avançasse, e ordenou que seguíssemos para a cidade.
                    De meio caminho voltamos para prender ao cidadão 
                    <persName ref="#antonio_antunes_porciuncula">Antônio Antunes de Porciúncula</persName>,
                    meu fiel companheiro e amigo, da casa do qual me despachou em companhia
                    de três de seus sequazes para a prisão, ficando o resto com o valentão
                    do meu apreensor à espera do dito Antunes, que se não encontrara.
                    Nesta saída, intrépido esperava o meu assassinato, quando o meu condutor,
                    condoendo-se talvez de procedimentos tão duros, em voz baixa me diz —
                    sossegai, que vos darei escapula imediatamente que chegarmos ao cercado
                    de… — e aplicou o cavalo. Pouco depois ouvimos um tiro, e logo mais o
                    tropel de cavaleiros que nos seguiam: o luar estava claríssimo e nós então em
                    um descampado, do qual não nos podíamos desviar sem ser pressentidos.</p>
                
                <p>Isto causou-nos desassossego, e não em vão, pelas vozes que de longe
                    ouvíamos do meu apreensor, ordenando aos seus que corressem por serem
                    muitos os 
                    <pb n="5"/>
                    que vinham, e alcançando-nos logo, debaixo da mesma carreira nos
                    trouxe até a cidade. Ao passarmos pela Praça da Igreja, ouvi mandar fazer alto, e reconhecendo
                    <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> a voz do 
                    <persName ref="#candido_fernandes_lima">Cândido Fernandes Lima</persName>, 
                    juiz de paz do 2.º Distrito, voltei-me para o lado de
                    onde vinha e divisei que se encaminhava para a partida com uma senhora.
                    Estava eu já internado na rua da Igreja, quando percebo que minha mulher
                    era essa senhora que vinha com o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#candido_fernandes_lima"> Cândido</persName>,
                    pelo lamento que fazia de me não ver e julgar-me morto.
                    Rogo então a meu apreensor que me consinta falar à minha mulher, para
                    tirá-la da ilusão que tanto a magoava, quando esse monstro com figura de
                    homem, puxando de um pistolão que trazia, arremessou-o contra a cabeça da
                    pessoa que me conduzia, gritando — anda para diante se não te ponho a
                    cabeça... - Rio-grandenses! e vós todos que amais a vossas consortes, figurai-vos qual
                    minha dor e desesperação, à vista de minha mulher consternada, e deste
                    procedimento tanto iníquo quanto desumano? Onde, onde se veria tanta
                    dureza e maldade, senão nos possessos amigos da 
                    <hi rend="italic">boa ordem</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>,
                    defensores da administração do estultíssimo <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName>!!!</p>

                <p>Como assombrado, só de mim dei acordo quando metido no centro de uma
                    crescida reunião de gente boa e armada, que no largo do 
                    Quartel dos Permanentes
                    aguardavam a rica presa… aí, cheio de ênfase, endereçou meu apreensor ao
                    juiz municipal, com tom arrogante e de quem proclamava, o seguinte discurso
                    — aí o têm, deixem-no escapar que eu também tudo deixarei por mão! — 
                    O juiz, aparentando surpresa, exigiu saber por ordem de quem se me havia
                    prendido, ao que satisfez o valente assassino do 
                    <persName ref="#pantaleao_sutelo">General Pantaleão sutelo</persName>
                    quando vendido para despojá-lo em 1820 — que pela do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#fernandes_braga">Presidente</persName>.
                    Circulado de armas, ao primeiro conhecido com quem deparei, o 
                    <persName ref="#gerena"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Gerena</persName>,
                    pedi para procurar minha mulher desolada, e certificar-lhe que eu existia,
                    apresentando minha caixa de tabaco para o comprovar; este senhor, não só me
                    prestou tão relevante favor, de que sempre me recordarei agradecido, 
                    <pb n="6"/>
                    mas ainda, na volta, me trouxe meias e tamancos, condoendo-se de ver-me
                    molhado até os joelhos.</p>
                
                <p>A ferocidade sobressaía neste luzido ajuntamento, órgão fiel da índole dos
                    partidários bragarenses. Um oficial de carpinteiro de nome 
                    <persName ref="#joaquim_jose_sousa">Joaquim José de Sousa</persName>,
                    que então se achava trabalhando em minha casa e que teve a indiscrição de
                    acompanhar minha mulher, quando alucinada percorria as ruas em minha
                    busca, e de oferecer-lhe calçado, foi, por tão enorme crime, preso, no momento
                    mesmo que disto me dava conta com demonstrações sentimentais; de cuja
                    prisão se evadiu, aceitando uma arma e unindo-se às fileiras da 
                    <hi rend="italic">justiça</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>.
                    Igual sorte recebeu o 
                    <persName ref="#jose_maria"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> José Maria de …</persName>,
                    que, reconhecido a obséquios que, diz, eu lhe prestara quando veio de
                    Pernambuco, teve a audácia de manifestar-me sentimentos por ver-me
                    naquele estado; e o muito ilustre 
                    <persName ref="#maldonado"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Maldonado</persName>,
                    corifeu desse santo partido e em tudo digno dele, atormentou-me com chufas…
                    que, com grande esforço, pude relevar em silêncio. Recobrando algum sossego, no meio mesmo do tropel de emoções
                    veementes, procurei indagar quem era o meu humaníssimo apreensor, e minha
                    indignação subiu então de ponto, nomeando-se-me o famigerado 
                    <persName ref="#basilio_ferreira_bica">Basílio Ferreira Bica</persName>,
                    meu antigo amigo em <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>!!! Mas ele havia abraçado a causa
                    da <hi rend="italic">boa ordem</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>, e tanto bastava para se tornar feroz.
                    Na manhã do dia 
                    <date when="1835-10-05">5</date>,
                    e a despeito da promessa do juiz municipal de eu ser custodiado
                    mesmo em sua casa — para melhor receber as consolações de minha mulher e de
                    meus filhos — fui intimado para seguir imediatamente à 
                    barca de vapor, a fim de transportar-me ao 
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>.</p>
                    
                    <p>A promessa do juiz fez com que eu deixasse de mandar buscar à minha casa
                    roupa com que pudesse aparecer decente; e assim mesmo, com um empatanado
                    arrieiro e só com o que tinha no corpo, acompanhei aos 
                    Srs. juízes de paz e inspetores,
                    a quem se incumbiu de me levarem.
                    Marchou a força depois dos vivas que se deram ao 
                    <persName ref="#pedro_ii"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> D. Pedro II</persName>,
                    à Constituição, etc., de mistura ao 
                    <persName ref="#basilio_ferreira_bica">Comandante Bica</persName>
                    e ao juiz municipal; e nós 
                    <pb n="7"/>
                    por diversas ruas,
                    onde, pelo ajudante de ordens do mesmo juiz municipal, se nos ordenou que
                    marchássemos atrás da força, creio que com o fim de me dar em espetáculo,
                    daquela forma humilhante, a uma povoação fanatizada ao que se opôs o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#candido_fernandes_lima">Cândido Fernandes Lima</persName>,
                    dizendo que passava pela sua casa para me fornecer roupa e que se comprometia
                    dar de mim conta; e continuamos nesta direção.
                    O <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#candido_fernandes_lima">Cândido</persName>,
                    rio-grandenses, não só me muniu de uma boa trouxa de roupa,
                    mas também de uma cédula de 
                    <measure type="currency" unit="BRL-réis" quantity="100000">100$000</measure>,
                    ação que ainda ao traçar estas linhas me arranca lágrimas de reconhecimento,
                    e com prazer o recomendo ao vosso respeito e estima, como igualmente ao
                    <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#joao_rodrigues_ribas">João Rodrigues Ribas</persName>,
                    que, ao eu entrar para a barca, me enviou 
                    <measure type="currency" unit="patacão_prata" quantity="50">50 patacões</measure>:
                    socorros que aceitei, prevendo já o destino que tinha a correr debaixo da
                    sanha do mais idiota e mau dos caudilhos, qual o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga">Antônio Rodrigues Fernandes Braga</persName>.
                    Pouco depois que largamos, os guardas nacionais da infantaria que me
                    custodiavam me participaram que o 
                    <persName ref="#melo_pacheco_resende">Major José de Melo Pacheco de Resende</persName>,
                    que ia na mesma barca, mas a quem eu ainda não tinha visto porque então
                    já estava interdito, contava, a quem o queria ouvir, que, nos ofícios
                    interceptados ao meu sota-capataz, que também comigo seguia preso,
                    se me ordenava a execução de sublevar a escravatura, indispondo-me,
                    como indispôs, com tão atroz e negra calúnia! Admira, porém, que o 
                    <persName ref="#melo_pacheco_resende">Major Melo</persName> 
                    avançasse semelhante proposição, porque, a existir tal plano,
                    necessariamente ele deveria ser convidado, pela razão de não haver escravo
                    mais escravo que o mesmo major, etc…
                    Tocamos na <placeName ref="#sao_jose_norte">vila do Norte</placeName>,
                    e finalmente atracamos na 
                    cidade do <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>
                    pelas três horas da tarde; aí creio que me estrangulariam, se a porta do
                    salão da barca não estivesse guarnecida pelos guardas nacionais que me
                    acompanharam: pois foi tal o enxame de parasitas da 
                    <hi rend="italic">boa ordem</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>
                    e tal o sussurro, que facilmente
                    se previa suas danadas intenções, e eu muito particularmente as conheci,
                    quando, ao saltar para o escaler que me conduziu à minha prisão, uma voz se
                    levantou dizendo — atirem na água de 
                    <pb n="8"/>
                    uma vez com esse diabo! Ah! Partido infernal!!! E sois aquele que impropriamente vos apelidáveis
                    da <hi rend="italic">boa ordem</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>!!
                    Aquele que queríeis dominar esta província, pátria de heróis, com
                    raríssimas exceções!!! Na viagem do Norte para Rio Grande soube, também, que o 2.º Tenente
                    <persName ref="#luis_alves_santos_marques">Luís Alves dos Santos Marques</persName>,
                    que se achava no trapiche do Norte quando aportara a barca, havia prometido
                    rebaixar-me aos pés o mais pesado grilhão, se eu lhe caísse nas unhas; e,
                    indo eu para a escuna de seu comando, tremia com a lembrança dos martírios
                    que se me preparavam; porém, em abono da verdade, cumpre-me dizer que, apesar da maneira austera
                    com que me recebeu e tratou no decurso de minha prisão, não consentindo que
                    eu me servisse com o meu escravo, que recebesse visitas de meus amigos, que
                    saísse a respirar no convés ao ar livre senão três vezes, que dirigisse a alguém
                    carta ou papel sem que por ele fosse lido e emendado, todavia tinha a
                    liberdade de comer quando desejava e daquilo que houvesse, e só por isso
                    lhe sou agradecido.</p>
                
                <p>Todas, ou quase todas as conversações que comigo teve, rolaram sobre o
                    estado próspero dos defensores do 
                    <persName ref="#fernandes_braga"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Braga</persName>,
                    e qualquer poderá ajuizar do interesse que eu tomaria por essa horda indômita
                    e feroz. Ao quinto dia de minha prisão, entre outras cousas a consolar-me, disse que
                    tal era a indisposição contra mim que até lhe tinham pedido para envenenar-me;
                    e, suposto eu não formasse dele o conceito de prestar-se a este convite
                    inumano, contudo, receando algum empenho a que não pudesse resistir,
                    pedi imediatamente para ser remetido ao 
                    <placeName ref="#rio_de_janeiro">Rio de Janeiro</placeName>,
                    onde, fora da influência dos selvagens 
                    <hi rend="italic">legalistas</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>,
                    me visse a coberto de assassinos e aliviado de martírios, embora mais apartado
                    de sete inocentes filhos e de minha consorte.
                    Para marchar tudo coerente, sou por minha mulher informado que um meu
                    devedor e dois de meus credores, erigindo-se em uma coisa que só eles
                    poderão dar-lhe o nome, logo no dia seguinte ao da minha prisão haviam
                    dirigido circulares para se tomar conta de minha casa.</p>
                
                <p>Este passo hon-
                    <pb n="9"/>
                    roso e digno dos digníssimos senhores da 
                    <hi rend="italic">boa ordem</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>,
                    no momento em que o mundo me era fechado e que uma revolução fechava a
                    porta a todas as transações, deixa claramente ver a intenção de arrancarem-me
                    por cinco aquilo que talvez valesse cem, ficando minha família exposta à fome
                    e à nudez, e eu à maldição dos credores ausentes.</p>
                
                <p>Transportado com essa notícia a melancólicas ponderações sobre a dureza e a
                    índole de um partido político que não respirava mais que atrocidades, sentidas
                    lágrimas molhavam meu rosto, prevendo a sorte que aguardava a flor da
                    Província, se os sucessos das armas pendessem a favor desses canibais
                    desenfreados quando, pondo-se uma mesa no centro da sala do meu estreito cárcere,
                    entram e tomam assento o 
                    <persName ref="#jose_vieira_braga">Dr. José Vieira Braga</persName>
                    e seu escrivão; por aquele me foi dito que vinha interrogar-me acerca de meus
                    crimes, e em seguida assim o fez, perguntando-me com que fim fui eu com
                    força armada à cidade de 
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                    se bem que tendo, em um discurso proferido na 
                    <orgName ref="#assembleia_provincial_rs">Assembléia Provincial</orgName>,
                    prometido fazer uma revolução, demonstrava com fatos verificar minha promessa.
                    A isto respondi que a minha ida à cidade de 
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                    outro fim não teve que ver se atalhava os horrores da anarquia, fazendo
                    conhecer ao 
                    <persName ref="#fernandes_braga"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Presidente Braga</persName>
                    que sua tenacidade contra a opinião da maioria da Província, além de irrisória,
                    iria comprometer cidadãos pacíficos e acender rivalidades intermináveis e
                    ruinosas. Que, quanto ao meu discurso, não via que essa figura, de que então me
                    servi, pudesse ser aplicada aos movimentos da Província e menos fazer-me
                    crime; sendo irresponsável pelas opiniões que, como deputado, expendi no
                    recinto da 
                    <orgName ref="#assembleia_provincial_rs">Assembléia Provincial</orgName>.
                    Desconvindo nisto o juiz, continuou que, na mesma Assembleia, asseverara eu
                    que o dia da vingança havia de chegar; e que aparecendo esta revolução contra
                    a autoridade a que me referi então, era de presumir-se que tal ameaça
                    aventurada foi já sobre bases que não deveriam falhar.
                    Enjoado de um diálogo alheio da questão, posto que suficiente a demonstrar-me
                    qual a causa de meus cri-
                    <pb n="10"/>
                    mes e porque tanto se me oprimia, contestei que bastante
                    cego era todo aquele que, seguindo passo a passo a tortuosa administração do 
                    <persName ref="#fernandes_braga"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Braga</persName>,
                    não visse as raias a esbarrar, chamando contra si a vingança dos habitantes
                    de uma Província inteira, cansados de o sofrer e dispostos a resistir-lhe, se
                    indômito continuasse em desatinos bem como esse de mandar instruir meu processo duas vezes em foro
                    alheio; porque tendo eu meu domicílio na cidade de 
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                    e existindo preso no ancoradouro da 
                    <placeName ref="#sao_jose_norte">Vila do Norte</placeName>,
                    vinha de ser chamado ao juízo da Cidade do 
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>,
                    onde melhor e mais a jeito deparava com elementos a saciar seu gênio perverso,
                    rancoroso e vingativo, acobertado debaixo de aparências de cordeiro.
                    Foi-se o juiz, e eu, entregue às ponderações do costume, dizia: quando o
                    quadro de uma esposa prestes a sucumbir e as inocentes lágrimas de tenros
                    filhos não abranda a sanha do malvado, que destino aguarda a mor parte
                    de meus coprovincianos, se por algum imprevisto desar este monstro segunda
                    vez empolga o supremo mando da Província!! Que devastações… que montão
                    de ruínas!! Inda bem não tinham desvanecido de minha fantasia estas ideias, quando
                    o estrondo de inúmeros foguetes outra vez me repõe em dolorosa aflição.
                    O sangue de brasileiros, que brasileiros fizeram derramar nas margens do 
                    <placeName ref="#arroio_grande">Arroio Grande</placeName>,
                    foi anunciado de maneira tão estrondosa na cidade do 
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>,
                    pelos amigos da 
                    <hi rend="italic">boa ordem</hi>
                    <note type="sourceNote">Grifado no original.</note>,
                    que ainda hoje sua lembrança faz palpitar de indignação o peito mais gelado.
                    Os aprestos, porém, de uma pronta viagem que imediatamente sucedeu a esta
                    desmarcada alegria, me informaram demasiado — lá mesmo no escuro de minha
                    prisão — que o céu tinha enfim ouvido os acentos da justiça.
                    Minhas privações se redobraram, papel e tinta se me esconde; e eu parto
                    para a barra sem despedir-me de minha cara família. Ali, resignado até a
                    algum violento assassínio, esperava, cortado de dores, o momento de sair
                    talvez para sempre desta província abençoada, deixando nela tudo, depois
                    da pátria, que me é mais caro.</p>
                
                <p>No quinto dia de uma existên-
                    <pb n="11"/>
                    cia ali quase desanimada, pelas vivas expressões
                    de ver-me arrancado de minha casa, tratado de modo tão opressivo e vil,
                    e conduzido como troféu do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#fernandes_braga">Braga</persName>,
                    apareceu o <persName ref="#manuel_marques_sousa">Major Manuel Marques de Sousa</persName>,
                    que, não se pejando, como outros de seu credo, de endereçar-me a palavra,
                    mostrou-se admirado de ainda ser eu conservado em prisão e prometeu-me
                    liberdade, imediatamente, que falasse ao Presidente das canhoneiras, 
                    fazendo-me, ao mesmo tempo, sentir ser de utilidade que naquele mesmo
                    dia me achasse em casa, a ser possível. Esta última asserção me arrojou de
                    novo em combinações agitadas, pensando ter havido alguma desgraça em 
                    minha família e expondo ao <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#manuel_marques_sousa">Marques</persName> tal receio, ele teve a bondade
                    de o dissipar dizendo que vendo na minha prisão um pretexto para perseguições 
                    e represálias cruentas, e que se expressara daquela maneira, podendo eu evitar 
                    violências aparecendo.
                </p>
                
                <p>Seguiu ele ao Presidente; meia hora depois, passou para a residência do
                    mesmo uma deputação da 
                    <orgName ref="#camara_rio_grande">Câmara Municipal da Cidade do Rio Grande</orgName>,
                    pouco mais regressou o comandante da escuna, que também lá se achava,
                    e com demonstrações de prazer anunciou-me estar eu solto e um escaler à
                    minha disposição para meu regresso.
                    No entanto que se safavam os baús de meu fato, chegou o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#manuel_gomes_silva">Manuel Gomes da Silva</persName>,
                    membro da Câmara e da deputação acima anunciada, o qual,
                    aproximando-se a mim, com a docilidade que lhe é própria, me fez ver ter
                    vindo buscar-me em consequência de requisição do respeitável corpo de que
                    fazia parte. Sensibilizado ao extremo, dispus-me a segui-lo. Mas o comandante da
                    escuna, impugnando que eu seguisse com o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#manuel_gomes_silva">Gomes</persName>,
                    me pôs em sustos, supondo ser a nova de minha soltura uma burla para
                    zombar-se de minha credulidade e da requisição da Câmara. O  <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#manuel_gomes_silva">Gomes</persName>, creio que o mesmo
                    <pb n="12"/>
                    penetrando, declarou ao referido comandante que tendo dado sua palavra o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#fernandes_braga"> Braga</persName> sua palavra de honra
                    de haver-me solto, e deparando com o obstáculo de levar-me consigo, não tendo ele vindo 
                    a outro fim, voltaria ao <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#fernandes_braga"> Braga</persName> para impor-se os motivos que se opunha à minha
                    ida; e conformando-se então o comandante a que ele esperasse até que me vestisse,
                    chega à escuna o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#israel_soares_paiva">Israel</persName>,
                    que, depois de breve entrevista com o comandante, chamou-me de parte e
                    expôs-me que, tendo o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#manuel_gomes_silva">Gomes</persName>
                    a indiscrição de dizer ao <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#fernandes_braga"> Braga</persName> 
                    que grande porção de cidadãos da cidade, e tropa, e o coronel, se achavam
                    impacientes à minha espera no trapiche, ordenara bocalmente ao comandante
                    para me não deixar seguir com o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#manuel_gomes_silva">Gomes</persName> mui particularmente por ter a Câmara 
                    já então desconhecido sua autoridade, e querer por isso mesmo mostrar que eu não era 
                    solto pelas suas reclamações, e sim em virtude das informações d 
                    <persName ref="#manuel_marques_sousa">Marques</persName>, apresentando-me 
                    em seguida para comprovar o que dizia, a ordem de soltura, que com efeito 
                    referia-se ao dito <persName ref="#manuel_marques_sousa">Marques</persName>! 
                    Desconfiando de tudo quanto presenciava, pelo conhecimento da volubilidade do 
                    <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>
                    <persName ref="#fernandes_braga"> Braga</persName>, todavia roguei ao <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#manuel_gomes_silva">Gomes</persName> o seu regresso, com o pretexto de ter
                    de demorar-me na ultimação de negócios com um emigrado, mas que seguiria duas ou três horas depois.
                </p>
                
                <p>Larga o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#manuel_gomes_silva">Gomes</persName>,
                    e eu, desanimado, me preparava a segui-lo de longe, esperando que, na ação
                    de meter-me no escaler, novas ordens me detivessem; e bem que nisso me enganasse,
                    ainda tinha a vencer o pôr-me fora do alcance das balas da escuna.</p>
                
                <p>Metido no escaler, logo que assentei e não se me ouvir mais da escuna,
                    obtive convencer a tripulação de não voltarmos mais, ainda que perseguidos
                    de metralha, fazendo rumo à praia mais próxima donde, salvo já de tiros e respirando segurança, me dirigi à 
                    cidade do <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>,
                    cujos habitantes e pessoas de fora me receberam de tal maneira que logo ali
                    me dei por exuberantemente recompensado de tudo quanto havia padecido.
                    No dia seguinte (<date when="1835-10-23">23</date>), 
                    <pb n="13"/>
                    passei-me para a 
                    <placeName ref="#sao_jose_norte">Vila do Norte</placeName>,
                    onde também à porfia seus habitantes demonstraram prazer pela minha
                    liberdade. A <date when="1835-10-24">24</date> cheguei à minha casa, onde, rodeado de mulher e filhos e livre da
                    prepotência braganense, representamos, por grande espaço, a cena mais
                    patética; e à 
                    <date when="1835-10-25">25</date>, cidade de 
                    na <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                    meus amigos e os amigos da liberdade colmaram meu prazer na satisfação
                    que em seus rostos transluzia por verem-me restituído a seus braços.</p>
                
                <p><hi rend="uppercase">RIO-GRANDENSES!</hi> Com minha soltura, mais um triunfo alcançastes dos
                    inimigos da Pátria, mas não penseis realizados vossos nobres trabalhos, sem
                    que um total esquecimento do passado e um generoso perdão aos iludidos
                    conduza o carro da revolução aos fins que se propôs.
                    Não mancheis, pois, a obra mais perfeita de vossas mãos com intrigas e
                    dissenções odiosas. Abracemo-nos todos os habitantes do Continente, e a um
                    só alvo — qual o bem da Pátria — dirijamos firmes os nossos esforços!</p>
                
                <dateline>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                    <date when="1835-10-29">29 de Outubro de 1835</date>.
                </dateline>
                
                <signed><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></signed>
                
                <docImprint>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>,
                    <date when="1835">1835</date>:
                    Tipografia de V. F. de Andrade, rua da Ponte.
                    <note type="material">Exemplar impresso</note>
                </docImprint>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>
    