<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-191 – Domingos José de Almeida para Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-02">02 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1836-02-23">23 de fevereiro de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-11-21">21/11/2025</date>
                    Conversão TEI realizada por Carla Menegat.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-191">
                
                <opener>
                    <salute>Minha cara <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina</persName></salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>,
                        <date when="1836-02-23">23 de fevereiro de 1836</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>As tuas de 3 e 6 deste mês, que ainda ontem recebi, não me dissiparam
                    os cuidados e aflições que me tem causado ver-te no meio de uma horda 
                    desenfreada, qual a que com braço armado tenta, sob pretexto da posse 
                    de um frenético faccioso, derribar os virtuosos patriotas que em vinte 
                    de setembro arrancaram nossa Província do abismo a que tencionavam 
                    levá-la, como aqueles perversos, iguais degenerados proteus do regressivo; 
                    mas como a esta hora considero nessa 
                    <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> 
                    e sua patriótica divisão, pouco a pouco vou respirando, etc., etc...</p>
                
                <p>Prepara-te agora para receberes mais um golpe, prepara-te enfim para
                    saberes que nos vamos separar para mais longe e talvez para mais de 
                    dois meses.</p>
                
                <p>A Câmara a que pertenço, tendo deliberado enviar ao Rio uma deputação 
                    para patentear ao Governo Central a conduta tortuosa e anárquica de 
                    <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo Ribeiro</persName> 
                    e mostrar o estado melindroso da Província, me nomeou e ao 
                    <persName ref="#marciano_pereira_ribeiro">Dr. Marciano</persName> 
                    para tal comissão: eu quis escusar-me, mas principiando por dizer 
                    que apesar de achar-me aqui, meu coração se achava entre tu e nossos 
                    filhos, a voz me desamparou e uma torrente de lágrimas saltando de 
                    meus olhos me pôs em estado de nada dizer até o fim da sessão. Muitos 
                    de meus colegas também choraram, e deixando eu para ontem a minha 
                    escusa, razões apareceram que me forçam a fazer mais este sacrifício 
                    aos meus coprovincianos, a ti e a nossos filhos. Sim; sigo para o Rio, 
                    e oxalá que meus esforços sejam coroados à medida de meus desejos. 
                    Conforta-te, Bernardina, com a lembrança das puras intenções que nutro 
                    e me obrigam a uma viagem tão prolongada e incômoda; a uma viagem 
                    senão arriscada, ao menos espinhosa pelas ciladas que tenho a esperar 
                    dos regressivos idos desta: contudo de nada receio, e o amor pelo bem 
                    da Pátria de nossos filhos pesa sobretudo em minhas considerações.</p>
                
                <p>Manda-me, imediatamente que esta receberes, o compadre 
                    <persName ref="#rolino">Rolino</persName>, 
                    que muito necessito falar-lhe antes de partir. Por ele pode vir-me 
                    alguns cavalos do meu andar se estiverem gordos, a manta do meu selim 
                    e o Catraio, porque talvez o leve também.</p>
                
                <p>Se houver algumas camisas manda-me, como o chapéu de palha; mas que 
                    venha com toda a brevidade possível e com um próprio que me deve 
                    remeter <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName>. 
                    No regresso do compadre Rolino é que hei de escrever aos amigos 
                    <persName ref="#leao_prospero_chastan">Chastan</persName>, 
                    <persName ref="#cipriano_joaquim_rodrigues_barcelos">compadre Cipriano</persName>, 
                    <persName ref="#chevalier">Chevalier</persName>, 
                    a quem mostrarás a presente que a hajam por sua, como igualmente ao 
                    amigo <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName>, 
                    pois a todos ofereço meus serviços para aquele lugar. 
                    O compadre logo que chegue no Jardim que me mande chamar, e que 
                    me traga as pistolas.</p>
                
                <p>Pode ser que ainda se revogue minha ida, e por isso não te aflijas por ora muito.</p>
                
                <p>Dando mil abraços a nossos filhos, por mim os abençoa em nome do Criador: 
                    o compadre <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName> 
                    que haja esta por sua, e tua mãe um abraço bem apertado, 
                    e adeus que já não pode.</p>
                
                <closer>
                    <signed>O teu<br/>(a) 
                        <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>.
                    </signed>
                </closer>
                
                <p>Ontem acabei de fechar o trato do arrendamento do estabelecimento em 
                    que te falei por causa do que me disseste na tua de 6 do presente mês.</p>
                
                <note type="endorsement" place="verso">
                    Sra. <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.<br/>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>.
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>