<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-178 – Domingos José de Almeida para Bernardina</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição e codificação TEI</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-08-02">02 de agostode 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">2</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <date when="1835-10-16">16 de outubro de 1835</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_de_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-08-02">02/08/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-10">10/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-178">
                
                <opener>
                    <salute>Minha saudosa Bernardina</salute>
                    <dateline>
                        Bordo, <date when="1835-10-16">16 de outubro de 1835</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>De posse da tua apreciável de ontem, agradeço ao céu por ter-te dado
                    forças para suportar o golpe que a sorte nos descarregou; e de novo te rogo
                    a mais estrita conformidade e constância nos trabalhos deste mundo, porque
                    não de outra forma se poderá vencer os obstáculos de que estamos rodeados.
                    Eu sinto na verdade a direção que tomou a opinião pública a meu
                    respeito, julgando-me criminoso e imputando-me tudo quanto ideias
                    esquentadas e malévolas lhes têm sugerido; mas tudo isto é nada em
                    comparação às tuas aflições, que é sobretudo o que me acabrunha. E se pois
                    me estimas e me queres ver contente, mesmo na presença da morte, faze
                    porque me conste que vives tranqúuila e tratando da educação de nossos
                    filhos.
                    Considerai que outros têm estado numa condição ainda mais desesperada
                    que a nossa, e que por uma resignação constante aos decretos da providência
                    venceram dificuldades que pareciam insuperáveis, e foram depois restituídos
                    à posição que haviam perdido.
                    Eu me não queixo de ninguém, e nem pretendo a mais pequena vingança,
                    e somente retirar-me com horror de tudo que me ligue a homens. Só assim
                    viverei contente no meio de minha querida família.</p>
                
                <p>Fui também informado do procedimento de nossos credores e de nada me
                    admiro: eles fazem o que era de esperar. E se não fosse a quadra e os fins
                    que nisto diviso, de muito bom grado lhes entregaria tudo, visto que vivendo
                    como tenho vivido, qualquer modo de subsistência me seria muito mais
                    propício, poupando-te o desgosto em que vives, etc.; mas quererem
                    prevalecer-se de minha ausência para fazerem com a minha casa o mesmo
                    que fizeram com a de 
                    <persName ref="#joao_jose_gomes">João José Gomes</persName>,
                    é o que não posso comportar, e ordeno que se oponham a um manejo tanto
                    vil quanto prejudicial.</p>
                
                <p>Caso, porém, levem avante um plano muito premeditado, não te entregues
                    por isso à desesperação, que Deus não desampara a ninguém. Eu já sabia
                    deste expediente, que mo douraram com deixar-te 10% e mesmo promoverem
                    uma subscrição; mas desde logo desconfiei de tanta fortuna, de tanta
                    generosidade, com aquele a quem… etc…Enfim, sobre isto escrevo ao amigo 
                    <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName>
                    e ao primo 
                    <persName ref="#cipriano_joaquim_rodrigues_barcelos">Cipriano</persName>,
                    e estou que eles farão o que puderem a nosso benefício.
                    Persisto ainda no projeto 
                    <pb n="1v" />
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    de ir para o Rio até que, destruídas estas
                    impressões a meu respeito, possa voltar a teus braços; isto é um sacrifício
                    que faço por amor de ti mesma, mas antes de partir inda tenciono ver-te aí.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Noutra serei mais extenso. Abraços a nossos filhos e visitas a todos os
                    nossos, recebendo tu o coração do<br/>
                    Teu marido do coração<br/></salute>
                    <signed><persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>.</signed>
                </closer>
                
                <postscript>
                    <label><choice><abbr>P.S.</abbr><expan>post scriptum</expan></choice></label>
                    <p>Manda-me amanhã o seguinte:</p>
                    <list>
                        <item>Economia Política</item>
                        <item>Contrato Social</item>
                        <item>Beccaria ou “Tratado de Delitos e Penas”</item>
                        <item>Obras de Telinho Elípio</item>
                        <item>As meias de seda pretas</item>
                        <item>1 barril de línguas</item>
                        <item>1 dito de carne</item>
                        <item>1 goela para seringa</item>
                    </list>
                    
                    <p>E o João que separe e guarde todas as contas de Barros, parecer
                        da Comissão sobre a concordata e todos os ofícios e papéis não
                        pertencentes a negócio da casa.</p>
                    
                    <p>O amigo <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName> e o primo 
                        <persName ref="#cipriano_joaquim_rodrigues_barcelos">Cipriano</persName> que me mandem carta de recomendação para o Rio; 
                        e o primo <persName ref="#cipriano_joaquim_rodrigues_barcelos">Cipriano</persName> que me mande dar algum dinheiro, se puder, no Rio.</p>
                </postscript>
                
                <note type="endorsement" place="1v">
                    <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice>
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_de_almeida">
                        Bernardina Barcelos de Almeida
                    </persName>.<br/>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>