<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-187 – Domingos José de Almeida a Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-02">02 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1836-01-12">12 de janeiro de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">
                        Bernardina Barcelos de Almeida
                    </persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-11-21">21/11/2025</date>
                    Conversão TEI realizada por Carla Menegat.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-187">
                
                <opener>
                    <salute>Minha cara Bernardina do coração</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>,
                        <date when="1836-01-12">12 de janeiro de 1836</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>
                    Amasargurado sobremaneira com a ideia de tuas aflições, ainda te faço
                    esta apesar de ontem te ter escrito. É com efeito bastante negra a
                    nuvem que ora cobre o horizonte de nossa Província; mas nem por isso
                    eu desespero de sua salvação, se uma prudência consumada presidindo os
                    atos da administração dissipar de pronto os receios que o entusiasmo
                    de um falso patriotismo, junto a vinganças ignóbeis, tem feito
                    renascer.
                </p>
                
                <p>
                    A resposta do Presidente nomeado à 
                    <orgName ref="#camara_sao_jose_norte">Câmara da vila do Norte</orgName>
                    tem suscitado dissabores agros, por atiçar o provincialismo,
                    concitando assim paixões que demasiado podem comprometer a marcha dos
                    negócios.
                </p>
                
                <p>
                    Eu já não saio para evitar contestações na defesa daquelas expressões,
                    posto nelas compreendido seja; mas nem por isso deixo de carregar com
                    a parte que me toca em magoado silêncio, muito particularmente quando
                    penso que essa Câmara, a quem se endereçou tão brilhante discurso, com
                    dois indivíduos tão somente se deparam daqui oriundos.
                </p>
                
                <p>
                    Não obstante porém o justo azedume que me acompanha, resolvido estou a
                    cerrar os olhos a tudo e redobrar de esforços para que a Província seja
                    arrancada do abismo que a ameaça: nela tenho a ti e a sete filhos, e
                    isto basta para que lhe deseje todas as venturas, etc., etc..
                </p>
                
                <p>
                    Rogo-te pois, e encarecidamente, que desprezeis tudo quanto te disserem
                    a meu respeito e que possa comprometer o teu repouso; foge mesmo, minha
                    requerida Bernardina, das pessoas que com semelhantes novidades aí te
                    vão afligir. Considerai que estamos numa crise, e que enquanto ela não
                    se desfecha para dar seu produto, erro será tomar-se em grosso quanto se
                    inventar, etc., etc..
                </p>
                
                <closer>
                    <signed>Teu sincero<br/>(a)
                        <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>.
                    </signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement" place="verso">
                    <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> D. <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.<br/>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>