<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-133 – Serafim Joaquim de Alencastre para João Antônio da Silveira</title>
                <author>
                    <persName ref="#serafim_alencastre">Serafim Joaquim de Alencastre</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III (1941).</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#serafim_alencastre">Serafim Joaquim de Alencastre</persName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-12-22">22 de dezembro de 1839</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joao_antonio_silveira">João Antônio da Silveira</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-133">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Havendo levado ao conhecimento do governo o ofício de V.S.ª
                    de 18 do que rege, no qual anuncia V.S.ª a vinda de uma força
                    de <placeName ref="#sao_paulo">São Paulo</placeName> com quatro bocas de fogo, S.Ex.ª, o
                    Sr. Vice-presidente, além de não concordar com o seu número,
                    se faz esforços para pensar sobre a possibilidade de transitarem
                    quatro peças de artilharia por um caminho tão escabroso, no qual
                    apenas podem atravessar cargueiros; todavia S.Ex.ª não deixa de dar
                    todo o peso a esta notícia, e ao Exmo. General
                    <persName ref="#bento_manuel">Bento Manuel Ribeiro</persName>
                    toca exclusivamente a iniciativa desse detalhe: ele está encarregado
                    das operações, não só no município da
                    <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName>, mas também sobre o de
                    <placeName ref="#lages">Lages</placeName>.</p>
                
                <p>Pela cópia junta verá V.S.ª que, estando nos interesses de
                    Saturnino aumentar o número de suas forças para iludir a
                    credulidade cega do vulgo estúpido, dá 1200 homens vindos de
                    <placeName ref="#sao_paulo">São Paulo</placeName>, número com o qual também não simpatizo,
                    porque sabemos os embaraços, os tropeços que deveriam encontrar e
                    vencer em tão longo trajeto; e se de fato veio esse número, como
                    duvido, essa gente não está em estado de bater-se com a nossa.</p>
                
                <p>Quanto ao que V.S.ª diz a respeito da gente deste município,
                    hoje mesmo segue o Major Frutuoso, com o maior número que é
                    possível, com direção à <placeName ref="#cachoeira_rs">Cachoeira</placeName>, para onde ordenou o
                    Exmo. General-em-chefe se fizessem convergir todas as forças e
                    cavalhadas para ele dar-lhes uma direção conveniente.</p>
                
                <p>Fica nesta capital o Capitão Laurindo com 40 homens somente,
                    para garantir suas proximidades dos ladrões, pois apesar de que
                    Dedeco foi batido por uma partida do Major Ismael, contudo sabemos
                    que ele já passou para este lado.</p>
                
                <p>A reunião de gente é geral hoje em todos os pontos do Estado,
                    umas para engrossar a Divisão do Coronel Crescêncio, porque o
                    inimigo ameaça uma próxima passagem em
                    <placeName ref="#sao_goncalo">São Gonçalo</placeName>, segundo se vê de seus
                    movimentos, outras para marcharem para
                    <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName> em consequência dos detalhes e
                    combinações do Exmo. General-em-chefe.</p>
                
                <p>Permita, porém, V.S.ª que eu faça uma resenha das forças que
                    podem operar sobre essa, vindas de
                    <placeName ref="#sao_paulo">São Paulo</placeName>. O Coronel Teixeira subiu pelas
                    <placeName ref="#torres_rs">Torres</placeName> com
                    <persName ref="#giuseppe_garibaldi">Garibaldi</persName> com 120 infantes e 80 homens de
                    cavalaria; o Tenente-coronel Aranha, em todas as ocasiões
                    urgentes, reúne sempre perto de 300 homens; o Tenente-coronel
                    Portinho deverá ter 200, segundo as participações que têm vindo ao
                    governo; o Tenente-coronel Guedes, V.S.ª melhor saberá que tem o
                    2.º Corpo de Lanceiros, ao menos 100, além da força do município
                    de <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName>; e não contando com a gente que V.S.ª tem,
                    o Coronel Agostinho deverá contar ao certo 200 homens.</p>
                
                <p>Todas estas forças reunidas ou de combinação ao mando do
                    Exmo. General <persName ref="#bento_manuel">Bento Manuel Ribeiro</persName>, quando não sejam
                    suficientes para bater o inimigo, servirão para ir contemporizando,
                    até que possam ser aumentadas por outras que fiquem disponíveis.
                    É tudo quanto tem o governo de dizer a V.S.ª, a quem Deus guarde.</p>
                
                <closer>
                    <dateline>Secretaria da Guerra em
                        <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>,
                        <date when="1839-12-22">22 de dezembro de 1839</date>.
                    </dateline>
                    <signed>
                        (a) <persName ref="#serafim_alencastre">Serafim Joaquim de Alencastre</persName>
                    </signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>