<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-110 – Antônio de Melo e Albuquerque para Tomás José da Silva</title>
                <author>
                    <persName ref="#antonio_melo_albuquerque">Antônio de Melo e Albuquerque</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_melo_albuquerque">Antônio de Melo e Albuquerque</persName>
                    <placeName ref="#santo_antonio_patrulha">Santo Antônio da Patrulha</placeName>
                    <date when="1844-02-09">9 de fevereiro de 1844</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tomas_jose_silva">Tomás José da Silva</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-110">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Em observância às ordens que por V.Exª. me foram dadas, marcha a apresentar-se a V.Exª. o Tenente 
                    <persName ref="#joao_lourenco_vidal">João Lourenço Vidal</persName>, portador deste, levando em sua companhia as poucas praças que quiseram
                    marchar, e que V.Exª. verá da relação que o mesmo leva, assim como daquelas que ficaram por não poderem marchar
                    em razão de seu estado de saúde.</p>
                
                <p>Este município é composto de gente tão péssima e sem constância, como nenhum outro da província, provando a
                    V.Exª. esta verdade com o seu procedimento anterior e presente, pois que não houveram rogos, promessas e ameaças
                    que com eles não despendesse, porém tudo foi inútil, nem ao menos à revista quiseram vir; porém lembrando-me que
                    seus mesmos chefes e oficiais não gozam para com eles de prestígio suficiente para os levar e conservar, nada mais
                    há de estranhar, restando-me a protestar a V.Exª. que não descansarão mais as polícias do município sem que agarre
                    a maior parte, pois que eles não se ausentam daqui acoutando-se na serra, obstáculo terrível, que favorece tal
                    patifaria.</p>
                
                <p>Pelo mesmo tenente remeto a V.Exª. um desertor do depósito de nome João Carneiro, que foi preso por esta polícia
                    no Pinhal; não sei se será este o seu verdadeiro nome. Agora mesmo acabo de receber o ofício de V.Exª. em que me
                    ordena a prisão de 12 praças recrutas que daí fugiram, em cumprimento do qual faço avisar a todos os comandantes
                    para providenciar os meios de suas prisões.</p>
                
                <p>É o quanto me cumpre levar ao superior conhecimento de V.Exª.. Deus guarde a V.Exª. muitos anos.</p>
                
                <dateline>
                    Quartel do <orgName ref="#comando_militar_santo_antonio">Comando Militar do município de Santo Antônio</orgName>,
                    <placeName ref="#santo_antonio_patrulha">Santo Antônio</placeName>,
                    <date when="1844-02-09">9 de fevereiro de 1844</date>.
                </dateline>
                
                <closer>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Sr. <persName ref="#tomas_jose_silva">Marechal de Campo Tomás José da Silva</persName>,<br/>
                        Digmo. Comandante da Guarnição de <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>.</salute>
                    <signed>(a) <persName ref="#antonio_melo_albuquerque">Antônio de Melo e Albuquerque</persName><br/>
                        Coronel Comandante Militar do município de Santo Antônio.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>