<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-190 – Domingos José de Almeida a Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição e codificação TEI</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-08-03">03 de agosto de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">4</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml" />
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1836-02-17">17 de fevereiro de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-08-03">03/08/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-11">11/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-190">
                
                <opener>
                    <salute>Minha cara <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina</persName></salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>,
                        <date when="1836-02-17">17 de fevereiro de 1836</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>Ontem te dirigi uma carta de manhã, e depois de ter seguido, deliberou a Assembléia suspender várias garantias, 
                    recomendar ao Vice-presidente, que tomou posse de tarde, toda a eficácia para expelir os anarquistas do 
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>, dessa, do <placeName ref="#sao_jose_norte">Norte</placeName> e 
                    dos mais pontos da Província; em consequência do que talvez nestes oito dias aí tenha de passar uma grande divisão, 
                    e de haver grande agitação nos heróis que provocaram sobre si e sobre os inocentes mais estas desgraças. É de supor 
                    que desta vez fiquem escarmentados os januários regressivos, e que por isso se possa viver com menos inimigos.
                    Nesta ponderação, e desejando eu conformar-me sempre com a tua vontade, porque disso és merecedora, vou descrever o 
                    estabelecimento que te disse tencionava arrendar. Uma casa com muitos cômodos, tendo um lance de sobrado, contendo 
                    este sofrível sala, duas alcovas, escritório e uma sotéia que corresponde com a sala. Por baixo há cômodos para 
                    hóspedes, cocheira, despensa, sala de comer e vários outros cubículos para despejo. A cozinha e quartos para 
                    escravos é fora; pátios cercados em dois lados da casa, e num se vê mui carregada uma frondosa oliveira. A quinta 
                    acompanha a margem do <placeName ref="#arroio_petim">arroio Petim</placeName> que, formando um círculo perfeito, 
                    oferece um terreno vistoso: perto de 300 pés de laranjeiras, que dão fruto, com inumeráveis outros arbustos frutíferos 
                    da Europa e indígenas, simetricamente plantados, reúne o útil com o agradável. Na frente, ou num lado da entrada, 
                    há uma famosa plantação de ananases, algumas bananeiras, etc. Num dos extremos da quinta há uma casa com frente para 
                    a estrada que serve de venda, e onde os passageiros e vizinhos se surtem do necessário deixando algum lucro. No quintal 
                    é a lavagem, e do rio se tira para o pote e mais serviço de casa. Mangueiras, potreiros para terneiros e cavalos 
                    estão imediatos. Coisa de 400 braças está a olaria muito bem edificada, coberta de telha, com barro perto na margem 
                    do rio por onde descarrega telha e tijolo para os iates, por conduto de um champão que carrega de cada vez de 3 a 
                    4000 telhas ou tijolos, visto que os iates não podem entrar nas baixas do verão. Dali a 600 braças está a charqueada 
                    já na margem da grande enseada abaixo das <placeName ref="#pedras_brancas">Pedras Brancas</placeName>: esta tem um 
                    famoso galpão de tijolo coberto de telha, e com alojamentos em um lado; a graxeira em ponto pequeno fica imediata, 
                    como também as mangueiras e currais.
                    Há mais outro edifício na barra do rio, que lhe chamam alfândega, por ser ali onde se depositam as coisas que têm de 
                    embarcar e se recebe o que vem para casa e para vizinhos. No lado oposto em frente a esta casa há uma charqueada, 
                    ofrivelmente arranjada. Três famosos potreiros, quase todos cercados de espinho, oferecem todos os cômodos para os 
                    animais do serviço da charqueada e da olaria: ali se mata a laço, mas um guindaste ficará em conta havendo tijolo de 
                    casa, caibros e madeiras miúdas. A lenha para a olaria é em abundância; e está quase dentro da mesma. O porto da parte 
                    da Lagoa é que não é bom; porque além de os iates ficarem afastados de terra, carecendo por isso carregá-los em 
                    batelões ou champões, sofrem muito com Nordestes, Lestes e Suestes: porém não consta de perdas, etc...
                    <pb n="1v" />
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    Os vizinhos desta casa é o de que falei achar-se na frente da alfândega, um novo estabelecimento de charqueada e 
                    olaria de um filho do <persName ref="#gomes_jardim">Jardim</persName>, coisa de um quarto de légua, o mesmo 
                    <persName ref="#gomes_jardim">Jardim</persName> a duas léguas e as charqueadas da Barra também coisa de duas 
                    léguas e meia. O lugar é aprazível, nele se pode criar porção de gado para queijos e manteigas de negócio e consumo: 
                    também se pode ter um famoso rebanho de ovelhas.</p>
                
                <p>Ora, estando tu tão acostumada com tua mãe, de quem nunca te apartaste, temo muito que esta mudança para um lugar 
                    assim retirado te sugira melancolias e despeitos, muito particularmente quando me seja forçoso vir à cidade, que 
                    fica na distância de cinco léguas. Porém se estas ponderações por uma parte me afligem, também por outra me animam, 
                    lembrando-me dos trabalhos em que continuamente te vejo no governo de uma casa transformada em estalagem, e minhas 
                    agonias que hão de minorar, por isso mesmo que me separo um pouco do contato dos homens, sempre propensos a me fazerem 
                    dano, como tu melhor que ninguém o sabes.</p>
                
                <p>Acresce a tudo isto termos o compadre <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName> para ir instruindo nas primeiras 
                    letras a nossos filhos e fazer-nos companhia, podendo eu, no repouso, melhor desenvolver nossos interesses por não 
                    excitar a inveja de ninguém, e ficar a cidade à mão para depois nossos filhos seguirem estudos maiores.</p>
                
                <p>Eis aqui, minha cara Bernardina, fielmente o quadro que me faço; mas, como disse, desejando marchar com a tua vontade, 
                    te rogo me digas com franqueza se te violentas para esta mudança, porque tudo se poderá conciliar. Cumpre mais 
                    reflexionar que aqui (penso eu) não hei de ser tão massacrado por meus tiranos credores, já por estar fora de suas 
                    vistas sedentas, já por poder resistir às suas ciladas cavilosas, e já por outros motivos que podes penetrar. Demais, 
                    também não serei empregado em coisa alguma, e isto não desafiando a inveja e o amor próprio ofendido de ninguém 
                    contra mim, minha alma não será angustiada com os tiros que constantemente se me têm dirigido por este respeito. 
                    A todas estas razões pode juntar-se o ressentimento em que por tempo tem de lutar nossa Província, por causa dos 
                    movimentos políticos que têm tido lugar. Para o <placeName ref="#uruguai">Estado Oriental</placeName> se hão de 
                    afastar quase todas as pessoas que preparam esta reação, com o pretexto da posse a <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo Ribeiro</persName> 
                    e destruição de repúblicas; mas imediatamente que se for entrando na ordem, hei-los como desta vez aparecendo, 
                    intrigando, agitando e perturbando a ordem pública, o sossego e interesses individuais. Esse lugar é aberto e 
                    acessível por todos os lados, qualquer assassino pode facilmente entrar, perpetrar seu delito e escoar-se a seu salvo; 
                    e como, à vista de tal ponderação, se poderá viver tranquilo? Como restabelecer-se a confiança? E como negociar-se 
                    com proveito? Eu suponho que mais de um ano em perfeita paz será indispensável para alguma coisa poder-se fazer, 
                    e é por isso que no entretanto desejo empregar-me com algum pequeno proveito fora dos choques de quem me conhece e 
                    onde conheço. 
                    <pb n="2r" />
                    <seg type="folio">[2r.]</seg>
                    Não obstante, porém, quanto levo ponderado, e o mais que calo, se ofereceres a mais pequena repugnância, 
                    avisa-me por próprio e com a maior brevidade, para eu não realizar este arrendamento. A ele verificar-se penso que o 
                    compadre <persName ref="#cipriano_joaquim_rodrigues_barcelos">Cipriano</persName> e 
                    <persName ref="#felizardo">Felizardo</persName> não se darão arrendar essa charqueada, e o que convém, ainda que por 
                    pouco seja, para irem reparando os edifícios, varais, mangueiras e potreiros, e esse produto indeniza o que se dá por 
                    este outro arrendamento. Enfim, minhas ideias se confundem no tropel de considerações que me assaltam; por isso manda 
                    chamar ao amigo <persName ref="#leao_prospero_chastan">Chastan</persName>; com ele, com 
                    <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName> a quem também chamarás e com nosso compadre 
                    <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName>, assenta no que deverás fazer, e põe logo em execução, avisando-me 
                    por terra para meu governo; pois eu não vou mesmo em pessoa, porque temo que nos desencontre, se é que pela última 
                    deliberação de <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo</persName> ponhas em prática o que insinuei nas que te 
                    dirigi por <persName ref="#antonio_antunes_porciuncula">Antunes</persName> e Vicente. O azedume das pessoas que seguem na expedição é extraordinário; se tu puderes valer a alguém, faça-o, ainda mesmo àquelas pessoas que prometiam rapar a cabeça às farroupilhas, como aqui consta. Meu coração fortemente palpita quando considero nos males que essas três povoações desafiaram contra a Província; valha-me Deus, e basta.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Abraços em nossos filhos, visitas a todos os nossos e amigos; teu pai, compadre 
                        <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName> e amigo <persName ref="#leao_prospero_chastan">Chastan</persName> 
                        que hajam esta por sua e tu recebe o coração do</salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#almeida">Almeida</persName>
                    </signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement" place="1v">
                    <address>
                        <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.
                        <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>. Por especial mercê do
                        <persName ref="#bento_goncalves"><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor Coronel </expan></choice>Bento Gonçalves da Silva</persName>.
                    </address>
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>