<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-195 – Domingos José de Almeida para Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição e codificação TEI</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-08-06">06 de agosto de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">2</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <biblScope unit="page" from="168" to="171">168-171</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml" />
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                    <date when="1836-03-14">14 de março de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-08-06">06/08/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-15">15/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile><surface xml:id="CV-195_1v"><graphic url="images/CV-195_1v.jpg" /></surface><surface xml:id="CV-195_2r"><graphic url="images/CV-195_2r.jpg" /></surface></facsimile><text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-195">
                
                <opener>
                    <salute>Cara <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina</persName> do coração.</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                        <date when="1836-03-14">14 de março de 1836</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>Depois de acerbas aflições, cuidados e receios recebi anteontem as tuas
                    apreciáveis de <date when="1836-02-23">23 do mês passado</date>, e qual minha satisfação podes ajuizar.
                    Sim, amestrado pela experiência da índole brutal e feroz dessa gente,
                    que seguindo outrora o partido de Braga faz hoje o que defende
                    <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo Ribeiro</persName>, eu não podia suportar minha existência, quando te
                    considerava e a nossos filhos no poder dessa horda infernal; mas quis a
                    fortuna que me enganasse, e que tuas cartas e de pessoa dessa me
                    instruissem do contrário: pois que, graças ao céu, vives e nossos filhos,
                    por ora, sem outro incômodo que o anexo às circunstâncias críticas que
                    vamos atravessando. Já te disse que fui nomeado pela Assembléia a que
                    pertenço para ir ao <placeName ref="#rio_de_janeiro">Rio de Janeiro</placeName> informar ao Governo do Brasil de nosso
                    estado político e do que necessitamos para sossego da Província e
                    integridade do Império. Esta escolha não podia ser pior, eu sou o
                    primeiro a reconhecê-lo, nem a ninguém seria tão penosa como a mim:
                    porém o bem da Província me obriga, sem murmurar, obedecer a uma
                    ordem por mais de um motivo para mim sagrada. Sei, que mulher e
                    filhos, e o estado pouco feliz de nossa casa, me deveria subtrair desta
                    comissão; mas a obrigação de coadjuvar com todas as minhas forças para
                    o bem da Província, e particularmente de ti e desses mesmos filhos, me
                    forçaram a uma empresa cheia de espinhos e de dificuldades: se algum
                    sinistro não cogitado me roubar para sempre de minha família, o que
                    não espero, o exemplo de servir à Pátria que deixo a nossos filhos é o
                    mais brilhante legado que lhes posso doar: e esta única lembrança me
                    consola, quando pondero na nossa separação, etc., etc....</p>
                
                <p>Estou pronto a seguir e o farei imediatamente que receber uns papéis que
                    pedi a <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName>, que talvez me venham por
                    <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName>, visto o rumo que este nosso compatriota há tomado: no
                    entanto não cessa de me escrever (subcapa) a
                    <persName ref="#gomes_jardim">José Gomes de Vasconcelos Jardim</persName>, a quem hei de encarregar de mos enviar
                    caso eu tenha seguido. Logo que as coisas aí melhorem, ou por terra
                    possam vir, manda-me os escravos constantes da lista junta, a entregar
                    ao mesmo <persName ref="#gomes_jardim">José Gomes de Vasconcelos Jardim</persName>; e se já estiver em casa o
                    <persName ref="#rolino_pereira_barros">compadre Rolino</persName> ele mesmo que venha nessa condução, a fim de não haver
                    algum transtorno na viagem.
                    <pb n="1v" />
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    Se as coisas prometerem demora na expulsão dos anarquistas de
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>, penso que seria prudente vir tu e toda a família, como já tinha eu
                    deliberado: porém se estas apresentarem outra face, suponho te deverás
                    aí conservar até meu regresso do <placeName ref="#rio_de_janeiro">Rio</placeName>, que pretendo seja com a maior
                    brevidade, mesmo pela razão da companhia de teus pais, em uma época
                    como esta, tão agitada. Enfim sobre o assunto ainda terei de escrever,
                    à vista das que me dirigires depois que receberes as que te tenho escrito
                    de 13 de fevereiro a hoje, etc., etc.... O
                    <persName ref="#jose_felix">compadre José Félix</persName> e o amigo
                    <persName ref="#leao_prospero_chastan">Chastan</persName>, que em tudo sejam consultados e ouvidos, como também
                    <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName> se puder ser, etc., etc....</p>
                
                <p><persName ref="#joao_da_cunha">João da Cunha</persName> me avisa do exaltamento dos escravos, pela razão de
                    terem saído o <persName ref="#rolino_pereira_barros">compadre Rolino</persName> e o <persName ref="#vicente">Vicente</persName>: manda falar ao
                    <persName ref="#joao_grande">João Grande</persName> para administrá-los, pois na verdade não é prudente tê-los
                    altaneiros em semelhante conjuntura; e teu pai que de vez em quando
                    olhe para isso como para coisa sua, a fim de prevenir desaguisados e
                    prejuízos. O patrão do iate que ajude também no que puder, uma vez
                    que estando o iate no porto, como deve estar, não necessita ele andar de
                    passeios em tal quadra, e que por maneira alguma deixe de dormir a
                    bordo. Os negros que não estejam também desocupados, que reedifiquem
                    os valos dos potreiros e quintas, que os capinem, que acabem o lagoão
                    que principiei no potreiro grande, deixando por os lados sangradouros, a
                    fim de se não arrombar com grande peso d’água, e o
                    <persName ref="#jose_felix">compadre José Félix</persName> ou o 
                    <persName ref="#jose_pedro"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> José Pedro</persName> que mostrem como se fazem tais
                    sangradouros, devendo ambos ficarem no mesmo nível para por um só
                    não acudirem as águas. Quando isto se conclua e ainda se não possa
                    trabalhar na olaria, que façam um terceiro potreiro no terreno que decorre
                    do fim do que está feito ao logradouro [...].</p>
                
                <p>Como o compadre <persName ref="#cipriano_joaquim_rodrigues_barcelos">Cipriano</persName> me não escreve desde que daqui saiu,
                    também lhe não escrevo, dê-me tu notícias dele, do grande
                    <persName ref="#mateus_gomes">Mateus</persName>, de <persName ref="#candido_fernandes_lima">Cândido Fernandes Lima</persName>, de teu primo
                    <pb n="2r" />
                    <seg type="folio">[2r.]</seg>
                    <persName ref="#jose_moreira">José Moreira</persName>, do redator do <objectName ref="#liberal_jornal">Liberal</objectName>
                    <persName ref="#domingues">Domingues</persName>, do <persName ref="#goularte">Goularte</persName>, e
                    <persName ref="#espindola">Espíndola</persName> de <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>; como de tudo o mais que por aí se tenha
                    passado, digno de memorar-se, etc., etc....</p>
                
                
                
                <closer>
                    <salute>O compadre e comadre, nossos pais, que hajam esta por sua como também
                    compadres <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName>, <persName ref="#joaquim_barcelos">Joaquim</persName>, <persName ref="#joao_barcelos">João</persName>,
                    <persName ref="#antonio_jose_goncalves_chaves">Chaves</persName>, <persName ref="#leao_prospero_chastan">Chastan</persName>,
                    <persName ref="#chevalier">Chevalier</persName> e <persName ref="#david">David</persName>. Abraços a nossos filhos, um beijo a
                    <persName ref="#custodia_almeida">Custódia</persName>, e tu recebe o coração do <br />
                    Teu<br />
                </salute>
                    <signed><persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>.</signed>
                </closer>
                
                <postscript>As que me escreves podem ser remetidas a
                    <persName ref="#joao_goncalves_da_silva">João Gonçalves da Silva</persName>,
                    que ele mas envia; e quando tiver pressa manda por próprio, pois que
                    não mora muito longe.</postscript>
                
                <note type="endorsement" place="2 verso">
                    <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.<br />
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>.
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>