<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-120 – Manuel José de Alencastre ao Tenente-general das forças da capital</title>
                <author>
                    <persName ref="#manuel_alencastre">Manuel José de Alencastre</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#manuel_alencastre">Manuel José de Alencastre</persName>
                    <placeName ref="#capela_dores">Capela das Dores</placeName>
                    <date when="1836-10-27">27 de outubro de 1836</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName>Tenente-general das forças da capital de 
                        <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    </persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-120">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Tendo-me o Exmo. Sr. Presidente ordenado por ofício que eu
                    tomasse conta do emprego das autoridades deste distrito, para o
                    que vinha competente força para me coadjuvar, pois que não me
                    devo fiar nos anarquistas do mesmo distrito que por obrigados se
                    apresentaram em revista, é de grande necessidade que a pequena
                    força que aqui se acha comandada pelo Tenente Antônio Pedro,
                    digo, João Pedro, se não retire deste mesmo distrito, porque se
                    mostra com certeza que pelas imediações do Velhaco há anarquis-
                    tas refugiados em malocas, onde nestas é de supor se acham o cé-
                    lebre Manuel Antônio, anarquista, ex-juiz de paz, e o do distrito
                    vizinho de São João por nome João Evangelista; portanto, é de
                    grande precisão que se conserve aqui uma força equivalente para
                    repelir algum assalto destes malvados que suas tenções é assassi-
                    narem os pacíficos, e ainda os mesmos companheiros deles que aqui
                    se apresentaram.</p>
                
                <p>Eu espero que V.Exª. providencie o mais possível a fim de termos
                    algum sossego em um distrito onde eu estou [...] destes honrados
                    homens [...] porque se eu tomei conta do juizado é para fazer respeitar
                    [...] autoridades legais e entre anarquistas não me é possível sem
                    risco de vidas.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a V.Exª. muitos anos.</salute>
                    <dateline>Distrito das 
                        <placeName ref="#capela_dores">Dores</placeName>, 
                        <date when="1836-10-27">27 de outubro de 1836</date>.
                    </dateline>
                    <signed>(a) <persName ref="#manuel_alencastre">Manuel José de Alencastre</persName>, Juiz de paz da capela das Dores.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>