<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-189 – Domingos José de Almeida a Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição e codificação TEI</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-08-03">03 de agosto de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">2</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <biblScope unit="page" from="160" to="162">160-162</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1836-02-16">16 de fevereiro de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">
                        Bernardina Barcelos de Almeida
                    </persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-08-03">03/08/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-11">11/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="CV-189_1r" n="1r"/>
        <surface xml:id="CV-189_1v" n="1v"/>
        <surface xml:id="CV-189_2r" n="2r"/>
        <surface xml:id="CV-189_2v" n="2v"/>
    </facsimile>

    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-189">
                
                <opener>
                    <salute>Cara Bernardina</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>,
                        <date when="1836-02-16">16 de fevereiro de 1836</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>
                    Estando a Assembleia e toda esta cidade à espera de
                    <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo Ribeiro</persName>
                    para tomar posse e ver se assim evaporava-se a tempestade que ele e mais
                    caterva daí de
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>
                    e de
                    <placeName ref="#sao_jose_norte">Norte</placeName>
                    haviam conjurado contra esta bela Província, chega pelo correio a notícia de que
                    longe de vir <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo</persName>, dava ele todas as providências para atiçar a mais
                    feroz anarquia, sacudindo o brandão da guerra civil; e logo após semelhantes
                    notícias chegam proclamações e ofícios que se interceptaram, confirmando
                    quanto se nos disse de <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName> e 
                    <placeName ref="#sao_jose_norte">Norte</placeName>; e ainda mais, que de
                    <placeName ref="#santa_catarina">Santa Catarina</placeName> e da
                    <placeName ref="#uruguai">Cisplatina</placeName>,
                    com <persName ref="#silva_tavares">Silva Tavares</persName>, espera esse monstro tropas
                    para derramar nosso sangue.
                    Mestre pela experiência, eu lamento uma luta que tem de tingir nossos
                    campos e povoações, pela exaltação dos partidos que não conhecerão limites...
                    E posto que em armas tenhamos já mais de quatro mil bravos decididos a
                    morrerem ou a salvar a Pátria, e eu não duvide por instantes do triunfo do
                    partido nacional, todavia também estou convencido que minha existência aí te
                    há de trazer em contínuas aflições, pelas ciladas que me podem armar essa
                    gente, que pensando de diverso modo, tanto me fazem guerra, como tu melhor
                    que ninguém o sabes.
                    Também a ti não é desconhecido, que aí nossa fortuna jamais pode avançar
                    um pequeno passo, pelo desvio que dão até aos gados que me querem dar de
                    costeio. Em tais circunstâncias o estado atual das coisas, nossos negócios,
                    teu sossego e outras muitas considerações prudentemente aconselham que
                    devemos sem hesitação largar, ao menos por alguns anos, esse lugar.
                    Tu sabes quanto amo este estabelecimento, que olho como filho meu que vi
                    nascer e desenvolver; mas devo sacrificar aflições, e olhar tão somente
                    para ti e para nossos filhos, etc., etc.. Segundo minhas ordens devo supor-te
                    em marcha para esta; porém, se incidentes a têm demorado quero que a
                    verifiques na primeira ocasião oportuna, trazendo em tua companhia tudo
                    quanto puder, para o que fretarás os iates precisos.
                    Deixarás na chácara um escravo somente para tratar dos valos, capinar os pés
                    dos arvoredos, conservar em pé não só aqueles tapumes, como os mais dos
                    potreiros e daí de casa, a fim de se não danificarem. Os utensílios da
                    graxeira devem vir; o sal que se meça e
                    <persName ref="#chevalier">Chevalier</persName>
                    que o conserve; a cavalhada e gado manso que venha por terra a ser possível;
                    e o compadre
                    <persName ref="#rolino_pereira_barros">Rolino</persName>
                    se pudesse cá vir mesmo para capataz, seria famoso.
                    <pb n="1v"/>
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    Tua mãe e teu pai também deviam vir, para se não angustiarem com as cenas
                    que têm infalivelmente de ocorrer nesse lugar, como é de esperar-se, ao menos
                    enquanto definitivamente nossa Província não toma marcha regular.
                    A graxeira pode arrendar-se ao
                    Lopes; mas
                    <persName ref="#chevalier">Chevalier</persName> que arranje isso, para responder pelo arrendamento.
                    A charqueada e casa talvez que
                    <persName ref="#felizardo">Felizardo</persName>, ou o primo
                    <persName ref="#cipriano_joaquim_rodrigues_barcelos">Cipriano</persName> queira arrendar.
                </p>
                
                <p>
                    Como disse, aí podemos fazer fortuna; porque não se me deixando coalhar vintém, não posso comprar
                    gados de conta, e não se me dando costeios, não pode trabalhar a charqueada; e aqui ao menos se faz 
                    muita telha e tijolo, talvez depares com meios para matar constantemente de conta de costeio logo
                    que conste ser minha fábrica bem montada e que pode matar a toda hora, por ter escravos, o que 
                    não sucede com as outras charqueadas, que sendo costeadas com índios, estes as mais das vezes falham, e agora com estes
                    movimentos se acham em armas, etc., etc..
                </p>
                
                <p>
                    Finalmente, eu me propus a isto para ver-te, ao menos por algum tempo, com
                    teu espírito repousado, tendo nós a fortuna da companhia de nosso bom
                    compadre <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName>, que demais dirige nossos filhos
                    queridos; e achar estar aberta para, no retiro, resvalar-me do mundo político.
                </p>
                
                
                
                <closer>
                    <salute>
                        Adeus minha querida Bernardina. Abraços a nossos filhos, ao compadre
                        <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName> e teus pais, lembranças a
                        <persName ref="#jose_pedro">José Pedro</persName>, a teus irmãos, ao compadre
                        <persName ref="#rolino_pereira_barros">Rolino</persName> e a
                        <persName ref="#joao_da_cunha">João da Cunha</persName>, recebendo tu o coração do <br/>
                        Teu<br/>
                    </salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>
                    </signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement" place="2v">
                    <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.<br/>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>