<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-128 – José Gomes Porto ao Ministro da Guerra</title>
                <author>
                    <persName ref="#jose_gomes_porto">José Gomes Porto</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do RS, Vol. III.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#jose_gomes_porto">José Gomes Porto</persName>
                    <placeName ref="#santa_maria">Capela de Santa Maria</placeName>
                    <date when="1839-12-16">16 de dezembro de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName>Ministro da Guerra</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-128">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Copia — Ilmo. e Exmo. Sr. Participo a V. Ex.ª que no dia 14
                    do corrente apareceu neste lugar, pelas 7 horas da noite, uma leve
                    notícia de entrarem aqui os legalistas perversos de Cima da Serra;
                    reuniu-se a polícia às mesmas horas que constava de 12 homens;
                    fiz seguir para fora da povoação, ficando eu; e quando foi ao romper
                    do dia 15, com o tropel, abrindo eu a porta encontrei-me com
                    o inimigo, que não tive remédio senão parar-me, e com isto aparece
                    no campo o Tenente <persName ref="#jose_jacinto">José Jacinto</persName>,
                    que vinha sobre a povoação em descoberta, e descobrindo o inimigo
                    retirou-se com 6 homens para a banda da polícia, e o inimigo
                    carregou sobre ele, e este tenente, que dificultoso lhe é voltar a
                    cara ao inimigo, carregou sobre ele, do que resultou ficar gravemente
                    ferido, assim como um oficial inimigo; e quando seriam 9 horas do dia
                    retiraram-se imediatamente para Cima da Serra, não fazendo mais dano
                    algum, talvez supondo haver força perto, sendo comandante da força
                    (cuja seria de 100 homens) o Alferes Padilha, o Tenente
                    <persName ref="#joao_batista_oliveira">João Batista de Oliveira</persName>,
                    o Tenente Bueno e o comandante de Polícia de São Martinho, todos de
                    Cima da Serra, que Padilha tinha escondidos, cuja reunião feita pelo
                    dito comandante de polícia e o tal Oliveira.
                </p>
                
                <p>
                    E hoje aparece-me aqui um soldado do cidadão Coronel Agostinho com
                    uma carta aberta de sua mulher para o dito coronel que fazem estar
                    por <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName>, cujo soldado trazia uma portaria,
                    que junto remeto a V. Ex.ª, e por ela verá o novo chefe de Polícia do
                    município da <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName>, contando-me o camarada indicado do
                    resultado da Cruz Alta que indo conduzindo ofícios para o Coronel
                    Agostinho em <placeName ref="#botucarai">Botucaraí</placeName>, e que o referido na portaria mandara
                    adiante cassar-lhe os ofícios que levava, e que vendo o Melo Brabo
                    atacar a Polícia da Cruz Alta, extraviaram a dita polícia e passaram
                    os extraviados pela estância do Cadeado, e que levantaram a cavalhada
                    toda, em seguida a <placeName ref="#sao_xavier">São Xavier</placeName>.
                </p>
                
                <p>
                    Diz o mesmo soldado que Melo, pai do Tenente-coronel Antônio de
                    Melo e Albuquerque, tinha entregado o dinheiro da Coletoria e fizeram
                    pagamento aos homens que reuniram na Cruz Alta, que andava por 200,
                    ficando para as bandas do <placeName ref="#passo_fundo">Passo Fundo</placeName> a força que viera da
                    <placeName ref="#vacaria">Vacaria</placeName> comandada por um Candinho; e eu, Exmo. Sr., do meio
                    deles pude ter a felicidade escapar-me com a contínua lida em que
                    eles andavam, pois não pararam nem meio quarto de hora em qualquer
                    parte; foram à casa do coletor desta capela, três vezes a cercaram,
                    para que a mulher lhes desse conta do dinheiro e papéis pertencentes
                    à coletoria, o que nada acharam porque o dito coletor se retirou com
                    tudo.
                </p>
                
                <p>
                    É tudo quanto por esta parte tem ocorrido. Deus guarde a V. Ex.ª
                    muitos anos como à pátria é mister.
                </p>
                
                <closer>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#santa_maria">Capela de Santa Maria</placeName>,
                        <date when="1839-12-16">16 de dezembro de 1839</date>
                    </dateline>
                    <signed>(a) <persName ref="#jose_gomes_porto">José Gomes Porto</persName>, juiz de paz.</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">[Cópia anexa ao documento]</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>