<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Documento CV-111 – Requerimento (fragmentário)</title>
                <author>
                    <persName ref="#antonio_melo_albuquerque">Antônio de Melo e Albuquerque</persName>
                </author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-12">12 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 documento</extent>
                <measure type="pages">4</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_melo_albuquerque">Antônio de Melo e Albuquerque</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
                <handNote xml:id="hand_alfredo_varela" medium="ink">
                    <persName ref="#alfredo_varela">Alfredo Varela</persName>
                    <desc>
                        Letra manuscrita, atribuída a Alfredo Varela, presente em endossos,
                        anotações marginais e notas de procedência dos documentos da Coleção Varela.
                    </desc>
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-07-12">12/07/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-03">03/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="CV-111_1r" n="1r"/>
        <surface xml:id="CV-111_1v" n="1v"/>
        <surface xml:id="CV-111_2r" n="2r"/>
        <surface xml:id="CV-111_2v" n="2v"/>
    </facsimile>

    
    <text>
        <body>
            <div type="legal" subtype="petition" xml:id="CV-111">
                
                <head>Requerimento (fragmentário)</head>
                
                <gap reason="lost"/>
                
                <p>… que teve a vencer. Quando Srs. 
                    <del reason="erasure">Exmos. Srs.</del>
                    a causa legal se achava na crise mais melindrosa; quando todos os chefes se viram na dura
                    necessidade ou de emigrarem para as províncias vizinhas ou para dentro das praças fortificadas; quando,
                    finalmente, a campanha era toda dos rebeldes, e não havia a menor esperança de recursos; foi nesta mesma
                    época em que o Suplicante, ajudado de muitos cidadãos beneméritos, fez uma formal oposição aos anarquistas,
                    com os quais se conservou em continuadas guerrilhas e polêmicas sempre honrosas para a legalidade por tempo
                    de 3 meses, até que o <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Marechal <PersName ref="#joao_paulo_santos_barreto">Barreto</PersName>,
                    <del reason="erasure">cansado de sofrer</del>
                    se apresentou em campo e veio 
                    <del reason="erasure">dar alma — esperança — aos legalistas marchando a par de mil sacrifícios</del>
                    pôr-se 
                    <del reason="erasure">opor-se</del>
                    à frente de 500 homens que o Suplicante tinha nos diversos pontos de sua responsabilidade; mas antes que este 
                    <del reason="erasure">experiente</del>
                    General tivesse tempo de reconhecer o terreno, o inimigo e a força que comandava, e providenciar a escassez
                    de armamentos e munições que havia, fomos atacados por uma força anarquista ao mando de 
                    <persName ref="#bento_manoel">Bento Manuel Ribeiro</persName>
                    de 700 homens, no dia 7 de julho 
                    <del reason="erasure">do corrente</del>, dia
                    em que havíamos já sofrido muitas deserções e uma horrível traição feita por <persName ref="#evaristo_santos_robalo">Evaristo dos Santos Robalo</persName>, que
                    comandava um esquadrão 
                    <del reason="erasure">que não foi</del>, não sendo possível colocá-lo em seu lugar, por cuja 
                    <pb n="1v"/>
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    causa, e outras, foi aquela força
                    destroçada e o Suplicante preso e remetido para <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>
                    <del reason="erasure">(sendo o único oficial a quem tal aconteceu)</del>, onde se conservou até que
                    entrando naquele lugar uma força legal, comandada pelo Alferes <persName ref="#juca_cipriano">Juca Cipriano</persName>, o Suplicante lhe pediu socorro
                    de cavalos e gente, e com 6 homens que trouxe em sua companhia, e negros e peães que levava, atacou na sua
                    marcha para Cima da Serra uma partida de anarquistas que se achava nos Campestres, comandada pelo Tenente 
                    <del reason="erasure">Cabo</del> Juca, e destroçando-a tomou 
                    <del reason="erasure">dois</del> 
                    cavalos e arreios 
                    <del reason="erasure">com arreios</del>
                    ao inimigo, e teve a satisfação de apresentar-se ao mesmo <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Marechal 
                    <PersName ref="#joao_paulo_santos_barreto">Barreto</PersName> no dia 1.º de outubro,
                    quando o mesmo senhor já se achava promovendo a reunião que, secundada pelo Suplicante e outros cidadãos,
                    chegou ao número de 400 homens, à frente dos quais marchou 
                    <del reason="erasure">marchando para este ponto, sofrendo pelo caminho algumas deserções</del>;
                    teve a glória de acompanhar ao mesmo 
                    <del reason="erasure"><choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></del>, na qualidade de comandante daquela brigada 
                    <del reason="erasure">que hoje se acha acampada na Picada; o que tudo é patente à ilustre Comissão.</del>.
                    O Suplicante 
                    <del reason="erasure">Exmos.</del>
                    Srs., bem poderia ter feito 
                    <del reason="erasure">poderá patente fazer</del>
                    valer 
                    <del reason="erasure">a vossas vistas que padecendo</del>
                    para escusar-se do serviço, uma moléstia crônica e temível 
                    <del reason="erasure">não duvidou :</del>, mas desprezando a vida para acudir às exigências da pátria,
                    em um tempo em que não poderia ser notado sem injustiça, em um tempo em que toda a 
                    <pb n="2r"/>
                    <seg type="folio">[2r.]</seg>
                    Província ficou 
                    <del reason="erasure">extasiada, se não conhecesse que não deverão, sem dúvida escapar às vossas perspicácias tais circunstâncias. Vós, senhores, sois todos testemunhas deste relatório, por serem todos estes fatos praticados à face da Província e que, sem dúvida, chegariam à vossa notícia aqueles que vós não presenciastes. Eu poderia, senhores, apresentar-vos tudo bem documentado; porém, como havê-los (os documentos), achando-nos a uma distância de perto de 100 léguas do lugar em que se acham, e o trânsito embaraçado pelo inimigo?</del>
                    aterrada com a horrível traição que sofreu, pelo contrário procurou fazer os mais relevantes e valiosos serviços os
                    quais são de notoriedade pública, e comprovados pelos documentos juntos; e outros muitos poderia apresentar se
                    não fosse a distância de mais de 100 léguas em que se acham, estando o trânsito embaraçado pelo inimigo.
                    Além do exposto, resta ao Suplicante 
                    <del reason="erasure">informar-vos</del>
                    ponderar a S.M.I. que não tendo tido tempo de formar seu estabelecimento e procurar meios de subsistência
                    para sua família, tem, de mais a mais, sido 
                    <del reason="erasure">o Suplicante</del>
                    sobrecarregado de grandes despesas, indispensáveis na crise atual, para fazer e conservar 
                    <del reason="erasure">boas</del>
                    reuniões de gente como as que tem feito. Comprovadas com ofícios dos Exmos. ex-Presidentes José de Araújo,
                    Chagas, Antero, 
                    <persName ref="#bento_manoel">Bento Manuel</persName>, Marechal <PersName ref="#joao_paulo_santos_barreto">Barreto</PersName>, 
                    Brigadeiro <persName ref="#vitorino_jose_carneiro_monteiro">Carneiro</persName>  e outros chefes de quem o Suplicante
                    pode apresentar os mais lisonjeiros elogios e agradecimentos em nome da pátria. O Suplicante é pobre, tem mulher
                    e 5 filhos a sustentar e é por isso que 
                    <del reason="erasure">sendo</del>
                    se julga merecedor de que se lhe conceda uma pensão 
                    <del reason="erasure">assim o requer, exigindo de vossa retidão que pesando na balança da justiça os serviços prestados 
                    pelo Suplicante, lhe proporcioneis, por meio de vossas respeitáveis informações, a graça de que se fizer digno.</del>
                    a exemplo de outros que iguais ou talvez menos serviços têm prestado, e já foram remunerados com pensões e por isso
                    espera igual prêmio e…
                </p>
                
                <salute>
                    <choice>
                        <abbr>R.M.</abbr>
                        <expan>Requer Mercê</expan>
                    </choice>
                </salute>
                
                <postscript place="margin 1v.">
                    <choice>
                        <abbr>N.B.</abbr>
                        <expan>Nota Bene</expan>
                    </choice>
                    Depois de feito este requerimento à Comissão, marchamos para o forte dos rebeldes, junto a 
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>, e os derrotamos e, em seguida, a 
                    <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName>.
                </postscript>
                
                <note type="endorsement" place="2v">
                    <persName ref="#antonio_melo_albuquerque">Antônio de Melo e Albuquerque</persName>
                </note>
                
                <note type="endorsement" place="margin 1v" hand="#hand_alfredo_varela">
                    <p>Doado pelo saudoso <persName ref="#martim_francisco_filho">Martim Francisco Filho</persName>.</p>
                    <signed><persName ref="#alfredo_varela">A. Varela</persName></signed>
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>