<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-291 – Domingos José de Almeida para a Câmara Municipal de Alegrete</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-03-08">8 de março de 1839</date>
                    <orgName ref="#secretaria_interior">Secretaria de Estado dos Negócios do Interior</orgName>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="#camara_alegrete">Câmara Municipal de Alegrete</orgName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-291">
                
                <p>Dependendo da pronta reunião dos procuradores gerais de município a solução de negócios de vital interesse da república e que se acham há muito reservados para serem submetidos à consideração desse Conselho de patriotas, que se julgou reunido logo que verificada a remoção do governo para esta capital, mas que assim não sucedeu, manda o Exmo. Sr. Presidente do Estado que V. Mcês. façam sentir ao cidadão procurador geral desse município a necessidade de sua pronta vinda, para, junto ao governo, ser consultado em todos os negócios concernentes ao bem do país e do seu município em particular, fixando-lhe o dia 30 do entrante mês de abril para a primeira sessão do referido Conselho nesta capital.</p>
                
                <p>Deus guarde a V. Mcês.. <orgName ref="#secretaria_interior">Secretaria de Estado dos Negócios do Interior</orgName> em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, 8 de março de 1839.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <p>Srs. Presidente e mais vereadores da <orgName ref="#camara_alegrete">Câmara Municipal de Alegrete</orgName>.</p>
                
                <note type="endorsement">Março — 8 — 39. Almeida. [No verso]</note>
                <note type="endorsement">S. da R. [No verso]</note>
                
                <p>Ao cidadão presidente e mais vereadores da <orgName ref="#camara_alegrete">Câmara Municipal da vila de Alegrete</orgName>. Do <orgName ref="#ministerio_interior">Ministério do Interior</orgName>.</p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>