<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-268 – Circular sobre relação de assassinatos perpetrados por forças legalistas</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III (1941).</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1838">1838</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joaquim_prado_lima">
                        Joaquim dos Santos Prado Lima
                    </persName>
                    <note>Chefe de Polícia do Departamento de Alegrete; Comandante Geral de Polícia do Departamento e Fronteira de Alegrete.</note>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
            
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="oficio" xml:id="CV-268">
                
                <dateline>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                    <date when="1838">1838</date>.
                </dateline>
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Manda o governo que V.S.ª por si e pelos seus delegados, passe com
                    a presteza possível a formar uma relação exata e circunstanciada
                    de todos os assassínios propriamente ditos no departamento de
                    sua jurisdição perpetrados pelos partidários e agentes da legalidade
                    brasileira, desde o começo de nossa luta até hoje, não omitindo as
                    circunstâncias agravantes que os precederam; cuja relação,
                    imediatamente que ultimada, remeterá a esta repartição, não só
                    para conhecimento do governo, mas também para que na publicação
                    desses horrorosos e frequentes fatos se mostre ao mundo a índole
                    perversa dos nossos opressores e as razões que temos para preferirmos
                    a morte à união que tão justamente quebramos.
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a V.S.ª.</salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    </signed>
                </closer>
                
                <note type="verso">
                    S. da R. – Endereçado a Joaquim dos Santos Prado Lima, Comandante Geral de Polícia do Departamento e Fronteira de Alegrete.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>