<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-237 – Almeida para Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III (1941).
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#almeida">Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1838-03-30">30 de março de 1838</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#feliz_retiro">Feliz Retiro</placeName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-237">
                
                <opener>
                    <salute>Querida Bernardina</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                        <date when="1838-03-30">30 de março de 1838</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>
                    Tendo apenas escrito o que acima se vê, para despachar o 
                    <persName ref="#militao"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Militão</persName> para essa, recebo a tua de 28 do corrente 
                    e outra do compadre com a mesma data: ficando pois contente pelo estado 
                    de saúde de nossos filhos, contudo me vieram as lágrimas à vista da 
                    posição de teu mano.
                </p>
                
                <p>
                    Deus assim o quer, cumpre-nos respeitar seus decretos. Ontem à noite, 
                    sem que eu o esperasse, me veio à mão a nomeação para de novo ocupar o 
                    lugar que havia deixado: julga tu o quanto me não terá incomodado este 
                    incidente! Já empenhei minha amizade e serviços para com o Presidente e 
                    a República para ser dispensado de semelhante emprego; nada se me tem 
                    atendido; porém ainda me farei duro até que tu me digas o que deva fazer 
                    a respeito: pois apesar de ver baquear meus adversários, e desmentidas as 
                    calúnias que estes me assacaram, contudo minha repugnância é invencível.
                </p>
                
                <p>
                    Pelo mulato te mandarei tudo quanto me encomendas, como igualmente o que 
                    pede teu pai, a quem confortarás, para receber com resignação o golpe que 
                    o céu lhe prepara.
                </p>
                
                <p>
                    Estimarei que nossos filhos não periguem, principalmente 
                    <persName ref="#bruto_almeida">Bruto</persName>, cuja perda me poria em desespero: abraços a todos, 
                    saudades a teu pai, mãe e manos, e recebe o coração do
                </p>
                
                <closer>
                    <signed><persName ref="#almeida">Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida"><choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.<br/>
                    <placeName ref="#feliz_retiro">Feliz Retiro</placeName>.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>