<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ofício CV-240 – Domingos José de Almeida para Vasco Madruga de Bitancurt</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III (1941).
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_fazenda">Secretaria da Fazenda</orgName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1838-04-17">17 de abril de 1838</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#vasco_madruga_bitancurt">Vasco Madruga de Bitancurt</persName>
                    <placeName ref="#erval">Erval</placeName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="officialDocument" xml:id="CV-240">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Na presença de seu ofício de 8 do corrente mês dirigido ao coletor de 
                    <placeName ref="#jaguarao">Jaguarão</placeName>, e de outro deste ao Inspetor do Tesouro, 
                    cumpre-me fazer sentir que V. Mcê., como autoridade local e como vivamente 
                    interessado na prosperidade da República, deve prestar ao referido coletor 
                    todos os auxílios que dependam de sua jurisdição e influência, a fim de que, 
                    por falta de mútua cooperação, não perca o Estado os tênues recursos com que 
                    conta no produto dos direitos estatuídos, para aproximar o fim da gloriosa 
                    luta em que nos achamos empenhados, e com ele o não definhamento das 
                    riquezas do País.
                </p>
                
                <p>
                    Sem desfalque do exército, bem se pode custear os indispensáveis trabalhos 
                    daquela repartição fiscal com homens não aptos para a campanha, 
                    que comumente superabundam pelos distritos; destes é que V. Mcê. deve pôr à 
                    disposição do coletor, e por uma bem combinada escala, os necessários para os 
                    trabalhos a seu cargo, não perdoando mesmo os afilhados de pessoas de alto 
                    coturno — como se expressa.
                </p>
                
                <p>
                    A natureza e extensão de nossa linha com o Estado vizinho, como sabe, 
                    desafia aos contrabandos; é para evitá-los, é para impor a desmoralização, 
                    que o governo empenha sua atividade e bons desejos neste importante ramo do 
                    serviço público, na parte que lhe toca.
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a V. Mcê.</salute>
                    <dateline>
                        <orgName ref="#secretaria_fazenda">Secretaria da Fazenda</orgName>,
                        <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                        <date when="1838-04-17">17 de abril de 1838</date>.
                    </dateline>
                    <signed><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Ao cidadão <persName ref="#vasco_madruga_bitancurt">Vasco Madruga de Bitancurt</persName>, 
                    Juiz de Paz do <placeName ref="#erval">Erval</placeName>.  
                    Do Ministério da Fazenda.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>