<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-275 – Demissão de Domingos José de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III (1941).</bibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1838-12-14">14 de dezembro de 1838</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves da Silva</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
            
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="carta" xml:id="CV-275">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                        <date when="1838-12-14">14 de dezembro de 1838</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>
                    Por amizade a <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, mas por vinte dias somente, segunda vez tomei parte
                    no Governo da República, e para não parar-me ocioso nesse curto tempo dei
                    o impulso que é dado à parte da Administração que me foi confiada. Estabeleci
                    o Tesouro, organizei as Coletorias e coligi um método de arrecadação para ter
                    o Estado um rendimento qualquer para acorrer às suas precisões.
                </p>
                
                <p>
                    A par disto coadjuvei com todas as minhas forças o regate da cancerosa moeda
                    de cobre, redigindo a lei a respeito, que o desonra a República. A instrução da
                    mocidade, o incremento da indústria e outros trabalhos úteis me não foram
                    esquecidos. A sorte de nossos concidadãos do exército mereceu toda a minha
                    atenção e o periódico do Governo não deixou também de roubar-me o tempo.
                </p>
                
                <p>
                    Apesar porém de tantas vigílias e incômodos, meus serviços não têm
                    correspondido à expectativa, e uma oposição sistemática particularmente da
                    parte do Tesouro, assaz me tem convencido que devo deixar o lugar para quem
                    melhor o desempenhe. Assim o faço pois remetendo pela Secretaria da Guerra
                    para ser presente a <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> minha demissão.
                </p>
                
                <p>
                    Nem estes foram só os motivos que a tanto me forçaram: a falta de meios para
                    minha subsistência e de minha família, não querendo ser pesado à Nação em
                    coisa alguma, coopera também para este passo inevitável. Sinto não poder por
                    mais tempo acompanhar a <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> em seus trabalhos: mas cumpre confessá-lo, não
                    posso já resistir à inepta oposição que de muito mina as bases do governo.
                    Se meus serviços forem úteis ao exército com gosto os prestarei ainda.
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> como a Pátria é mister.</salute>
                    <signed>
                        De <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, amigo o mais obrigado,<br/>
                        <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    </signed>
                </closer>
                
                <note type="verso">
                    Destinatário: Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> General Bento Gonçalves da Silva,
                    Presidente do Estado.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>