<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta / Tratado de Sociedade – CV-285</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III (1941).</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1839-01-26">26 de janeiro de 1839</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-285">
                
                <p>
                    Os abaixo-assinados 
                    <persName ref="#roberto_bisley">Capitão Roberto G. Bisley</persName>, 
                    <persName ref="#jeronimo_teixeira_almeida">Jerônimo Teixeira de Almeida</persName> 
                    e 
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>, 
                    desejando cooperar com todas as suas forças no pronto reconhecimento da 
                    República Riograndense, hão acordado armar à sua custa um lanchão para 
                    fazer o corso do alto-mar nas águas da barra de 
                    <placeName ref="#rio_grande_barra">Rio Grande</placeName>, contra as 
                    embarcações dos súditos do Imperador do Brasil, tirando dele, ao mesmo 
                    tempo, todas as vantagens que se puderem colher, e para fins tais se 
                    obrigam reciprocamente às condições exaradas nos artigos seguintes:
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 1.º</hi> — Para a compra de um lanchão que há de cruzar 
                    nas águas da barra do Rio Grande para hostilizar os súditos do Governo 
                    do Brasil, seu equipamento, armamento e avançamentos à tripulação, 
                    cada um dos sócios é obrigado a entregar em 
                    <placeName ref="#montevideo">Montevidéu</placeName> ao sócio 
                    <persName ref="#roberto_bisley">Capitão Roberto Bisley</persName>, ou a quem ele 
                    determinar, a quantia de <measure type="currency" unit="patacão" quantity="750">750 patacões <seg type="spec">moeda sonante</seg></measure>.
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 2.º</hi> — Ao dito sócio 
                    <persName ref="#roberto_bisley">Capitão Roberto</persName> compete a compra do 
                    lanchão mencionado, seu equipamento e armamento, bem como o comando do 
                    mesmo, a direção das presas e tudo o mais concernente ao corso, conforme 
                    o Regulamento de 12 de novembro de 1836 e demais instruções, recebidas 
                    com sua carta patente desta República; e pelos trabalhos do armamento 
                    e equipamento nada exigirá, mas nas presas, como comandante do corsário, 
                    terá em tudo cinco por cento além da parte que lhe competir como armador.
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 3.º</hi> — Ao sócio 
                    <persName ref="#jeronimo_teixeira_almeida">Jerônimo</persName> compete dirigir-se 
                    para <placeName ref="#mostardas">Mostardas</placeName> logo que tenha aviso da 
                    compra e saída do lanchão corsário, ter sentinelas na costa para observar 
                    onde se encalha a presa, fomentar sua descarga, dispor dos efeitos do 
                    carregamento e manter escrituração clara e avisos aos demais sócios.
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 4.º</hi> — Ao sócio 
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName> compete agenciar junto 
                    ao Governo da República as ordens e providências necessárias à proteção 
                    da descarga das presas, venda dos gêneros nelas contidos e pagamento 
                    daqueles vendidos ao Estado, além da direção dos avisos a 
                    <placeName ref="#montevideo">Montevidéu</placeName>.
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 5.º</hi> — Todas as presas contendo fazendas secas ou 
                    artigos bélicos serão enviadas para 
                    <placeName ref="#mostardas">Mostardas</placeName>, a encalhar no ponto 
                    contratado; às demais presas o comandante dará o destino conveniente, 
                    metendo a pique as que não tiverem utilidade.
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 6.º</hi> — A metade do produto das presas, depois de 
                    liquidada, será entregue prontamente ao comandante e apresadores.
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 7.º</hi> — A outra metade será entregue aos armadores, 
                    que a dividirão em partes iguais.
                </p>
                
                <p>
                    <hi rend="bold">Artigo 8.º</hi> — O sócio 
                    <persName ref="#jeronimo_teixeira_almeida">Jerônimo</persName> fica responsável 
                    pelos efeitos das presas de que dispuser, e o sócio 
                    <persName ref="#roberto_bisley">Capitão Roberto</persName> igualmente pelas presas 
                    destinadas a outros pontos, devendo dar avisos repetidos.
                </p>
                
                <p>
                    E desta forma conformes, assinam três exemplares deste teor, a fim de 
                    cada sócio conservar o seu.
                </p>
                
                <closer>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#piratini">Cidade de Piratini</placeName>,
                        <date when="1839-01-26">26 de janeiro de 1839</date>.
                    </dateline>
                    
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></signed><lb/>
                    <signed>(a) <persName ref="#roberto_bisley">Roberto G. Bisley</persName></signed><lb/>
                    <signed>(a) <persName ref="#jeronimo_teixeira_almeida">Jerônimo Teixeira de Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="verso">
                    Trato de sociedade de um corsário.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>