<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-296 – Domingos José de Almeida e Bento Gonçalves da Silva para o Presidente do Estado</title>
                <author>Domingos José de Almeida; Bento Gonçalves da Silva</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <date when="1839-03-27">27 de março de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bento_goncalves_silva">Presidente do Estado</persName>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#bento_goncalves_silva">Bento Gonçalves da Silva</persName>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bento_goncalves_silva">Presidente do Estado</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-296">
                
                <opener>
                    <salute>Meu <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Presidente</salute>
                </opener>
                
                <p>O bom e compadecido coração de <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> me obrigou a exarar o despacho, que verá no requerimento incluso, sem o consultar a respeito. A medida é necessária, senão indispensável. Lembre-se <choice><abbr>V.Exª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, do caso de <persName ref="#joao_bonifacio">João Bonifácio</persName> e outros depois da abdicação; e se a uma nação constituída, como então estava o Brasil, precisa foi aquela providência, a nação rio-grandense, que se acha em luta na defesa de sua independência, com dobrado motivo assim o deverá fazer. Esta gente é tão atrevida quão descarada, e por isso se torna credora de ser tratada como convém à segurança do Estado, etc., etc., etc..</p>
                
                <p><choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, depois de ver essas peças, me devolva para as mandar pôr em execução, etc....</p>
                
                <closer>
                    <p>De <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice></p>
                    <salute>Amigo sincero e obrigado</salute>
                    <signed>Almeida</signed>
                    <date when="1839-03-27">S.C., 27 de março de 1839</date>
                </closer>
                
                <opener>
                    <salute>Amigo e senhor</salute>
                </opener>
                
                <p>Muito me satisfaz o despacho do tal imperial. Quanto à ordem de ir escoltado, é igualmente boa, devendo, porém, o oficial encarregado não tocar onde se achar força alguma nossa, a fim de que ele não possa dar notícias de suas posições e número. Será bom igualmente que se lhe não consinta dirigir (desde o dia de sua saída) correspondência alguma sem ser vista, e assim as que receber; o oficial que o conduzir, que ao aproximar-se a Divisão do <persName ref="#coronel_crescencio">Coronel Crescêncio</persName> o detenha e consulte ao mesmo Coronel o lugar onde o deve fazer passar o <placeName ref="#sao_goncalo">São Gonçalo</placeName>, a fim de que sua passagem não cause algum transtorno às operações do mesmo coronel.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Seu amigo e patrício</salute>
                    <signed>B. G. Silva</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>