<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ofício CV-238 – Domingos José de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III (1941).
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_fazenda">Secretaria de Estado dos Negócios da Fazenda</orgName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1838-04-05">5 de abril de 1838</date>
                </correspAction>
                
                <!-- O destinatário (“<choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice>”) não é identificável → não marcar -->
                <correspAction type="received">
                    <persName><choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice></persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="officialDocument" xml:id="CV-238">
                
                <dateline>
                    <orgName ref="#secretaria_fazenda">Secretaria de Estado dos Negócios da Fazenda</orgName>,
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                    <date when="1838-04-05">5 de abril de 1838</date>.
                </dateline>
                
                <p>
                    Devendo se pôr em efetivo andamento quanto dispõem os decretos de 
                    <date when="1836-11-11">11 de novembro de 1836</date> e 
                    <date when="1837-04-05">5 de abril de 1837</date>, não só para pôr em arrecadação os bens 
                    abandonados pelo inimigo, que por uma inconcebível apatia ou criminosa 
                    indolência se têm deixado à mão destruidora do tempo e de homens imorais, 
                    que nos excessos de mal entendido patriotismo derrocam capitais que fadigas 
                    imensas e louváveis economias hão acumulado; mas ainda para segurar ao 
                    Estado o produto desses bens, ou aos inocentes filhos do país, que pelos feitos 
                    de seus pais não devem ser privados das solicitudes de uma nação que 
                    reconhece os princípios de justiça e sobre eles baseia sua conduta, e 
                    outrossim para que tais produtos convenientemente aplicados sejam para 
                    minorar as privações dos cidadãos que se acham em armas, e de suas famílias,
                    determina o governo que <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> sem perda de tempo remeta a esta Secretaria 
                    de Estado uma relação de todas as propriedades que no distrito de sua 
                    jurisdição se acharem incursas nas disposições dos decretos citados, 
                    declarando:
                </p>
                
                <p>
                    1.º — quais os proprietários, se estes bandeando-se ao inimigo nos fizeram 
                    guerra, ou se quando ela ateou-se em janeiro de 1836 se achavam já em ponto 
                    ocupado e sem meios de evadirem-se;<br/>
                    2.º — se são casados e têm filhos, e se estes existem nas administrações das 
                    casas, ou no Exército;<br/>
                    3.º — que porção de campo pouco mais ou menos forma cada uma das 
                    propriedades, que prédios ou fábricas nelas existem, e aproximadamente que 
                    número de animais vacuns, cavalares e ovelhuns; quantos escravos, seus 
                    sexos, idades e ofícios;<br/>
                    4.º — finalmente, o valor estimativo de ditas propriedades, seus móveis e 
                    utensílios.
                </p>
                
                <p>
                    Iguais relações se exigem dos próprios nacionais. O governo recomenda ao seu 
                    patriotismo o pronto andamento desta ordem, removendo de pronto qualquer 
                    obstáculo que a ela se oponha, podendo para levar a efeito tão importante 
                    serviço chamar em seu auxílio as pessoas de probidade e aptidão que julgar 
                    necessárias, não desfalcando contudo praças do exército.
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice>.</salute>
                    <signed><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Ofício de <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>,
                    <date when="1838-04-05">5 de abril</date>, recebido em 
                    <date when="1838-05-01">1.º de maio</date>.<br/>
                    (Letra de Inácio José de Oliveira Guimarães)
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>