<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-21 – Solicitação de Antônio Francisco dos Santos Abreu ao Procurador Fiscal</title>
                <author>Antônio Francisco dos Santos Abreu</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1842-01-22">22 de janeiro de 1842</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#procurador_fiscal">Procurador Fiscal</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-21">
                <p>Diz o cidadão <persName ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</persName> que devendo-lhe o Estado a importância dos gados constantes do documento junto, e que, pela presente <rs type="event" ref="#guerra_farroupilha">guerra</rs> em que se vê envolvida a nação, têm de todo falido os meios de subsistência ao Suplicante e sua numerosa família, requerer portanto a <persName ref="#fontoura"><choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice></persName> lhe mande satisfazer da quantia em descontos de direitos que despache de sua propriedade, em qualquer <orgName>Coletoria do Estado</orgName>, e desejando o Suplicante ser o menos possível oneroso ao Estado Rio-grandense, oferece desta mesma dívida gratuitamente ao governo a importância de seiscentas reses de criar.</p>
                
                <p>Pede a <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> lhe defira.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Antônio Francisco dos Santos Abreu</signed>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, <date when="1842-01-22">22 de janeiro de 1842</date>.
                </closer>
                
                <note type="despacho">Liquidada a importância do documento junto na repartição competente. Fiat Justitia. Bagé, janeiro de 1842. O Procurador Fiscal Silva.</note>
                
                <note type="verificacao">
                    Verificado o documento junto na quantia de 5:326$500 rs.:
                    <list>
                        <item>197 novilhos — 4$500 = 886$500</item>
                        <item>247 vacas — 3$200 = 796$800</item>
                        <item>3036 reses de criar — 1$200 = 3:643$200</item>
                    </list>
                    <persName ref="#contador_viana">Contador interino Viana</persName>, Bagé, 25 de janeiro de 1842.
                </note>
                
                <note type="parecer">
                    Tendo de fazer cessar o sistema de transações pelas Coletorias, e desejando conciliar o bem particular com as exigências públicas, será atendido oportunamente o Suplicante, sendo verificado no Tesouro, e não já mais em Coletoria alguma.
                    <persName ref="#fontoura">Ministro Fontoura</persName>, Bagé, 26 de janeiro de 1842.
                </note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>