<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-242 – Domingos José de Almeida para Bernardina Barcelos de Almeida</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III (1941).
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1838-05-23">23 de maio de 1838</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bom_retiro">Bom Retiro</placeName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
            
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-242">
                
                <opener>
                    <salute>Querida Bernardina</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                        <date when="1838-05-23">23 de maio de 1838</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>
                    Com a remessa dos cavalos ao Sr. <persName ref="#zeferino">Capitão Zeferino</persName>, 
                    ainda agora, três da tarde, é que posso despachar o José. Por ele 
                    remeto uma arroba de erva, e na primeira carreta que se ofereça para 
                    essa enviarei mais.
                </p>
                
                <p>
                    Vai também o remédio para <persName ref="#epaminondas_almeida">Epaminondas</persName>, a quem deverás aplicar 
                    banhos contínuos de malva, leite e água, e evitarás toda a comida e 
                    bebida carregada, como que não chore para não provocar o sangue. 
                    Quanto a <persName ref="#aristides_almeida"> Aristides</persName>, se deve fazer o mesmo já recomendado, que não 
                    há de ser nada como espero em Deus. Não vão remédios para o filho 
                    da Mariana por não dizeres quais os sintomas da moléstia; enfim, só 
                    uma carrada de paciência nos pode valer.
                </p>
                
                <p>
                    A invasão projetada sobre este ponto evaporou-se, graças à providência; 
                    contudo eu vivo vigilante, e não tenhas o mínimo cuidado a meu 
                    respeito. As tropas de <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName> ainda não chegaram; 
                    o Presidente da mesma forma, e eu desesperado para me ver livre dos 
                    incômodos de espírito que bastante me têm amofinado, tanto que 
                    ansioso me desejo ver em qualquer canto do 
                    <placeName ref="#estado_oriental">Estado Oriental</placeName>, embora também 
                    arriscado, pois já me falta a paciência.
                </p>
                
                <p>
                    Manda-me sempre dizer como vão os meninos, a quem por mim abraçarás. 
                    Saudades a teus pais, Chiquinha, José Rodrigues, sua mulher, compadre 
                    Joaquim e sua mulher; e tu recebe o coração do
                </p>
                
                <closer>
                    <signed>Teu<br/>(a) Almeida.</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Sra. Bernardina Barcelos de Almeida. Bom Retiro, na fazenda 
                    do Sr. <persName ref="#jose_rodrigues_chaves">José Rodrigues Chaves</persName>.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>