<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-203 – Cópia atribuída a Domingos José de Almeida para o Comandante da força marítima na barra de São Gonçalo</title>
                <author>Domingos José de Almeida (atribuição provável)</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-02">07 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc xml:id="cv200-corresp">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <date when="1836-08-09">9 de agosto de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joaquim_jose_freitas">Joaquim José de Freitas</persName>
                    <placeName ref="#mostardas">Mostardas</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-11-23">21/11/2025</date>
                    Conversão TEI realizada por Carla Menegat.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <profileDesc>
        <correspDesc xml:id="cv203-corresp">
            <correspAction type="sent">
                <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                <date when="1836-08-21">21 de agosto de 1836</date>
            </correspAction>
            <correspAction type="received">
                <orgName>Comando da força marítima surta na barra de São Gonçalo</orgName>
                <placeName ref="#sao_goncalo">Barra de São Gonçalo</placeName>
            </correspAction>
        </correspDesc>
    </profileDesc>
    
    <text>
        <body>


            <div type="letter" xml:id="CV-203">

                <opener>
                    <salute>Cópia — <choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>

                <p>Empenhado como vós, <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante da força marítima surta na
                barra de <placeName ref="#sao_goncalo">São Gonçalo</placeName>, no triunfo da legalidade, aventuro esta para
                avisar-vos que se tem descoberto a tentativa de um ataque nas forças
                aqui estacionadas, e que em consequência se fazem emboscadas para ser
                surpreendida e destroçada a força que para isso se destine. O forte está
                guarnecido com 250 infantes, 40 artilheiros, 80 cavaleiros e 10 peças.
                Além desta força, um esquadrão de 30 a 40 homens na fazenda de
                <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName> cobre a esquerda do forte, situado à esquerda do rio do
                mesmo nome; ao escurecer 100 homens de infantaria saem do forte e
                pernoitam nas imediações daquela fazenda, levando as duas peças de 9 e 6
                que tiraram da escuna de <persName ref="#junqueira">Junqueira</persName>, e ali persistem com parelhas para
                acudirem ao ponto de desembarque.</p>

                <p>Está determinado que ao romper do fogo em qualquer destas partes,
                atravessem 40 infantes, que fazem a polícia da cidade, o
                passo dos Negros, para guarnecerem o lado do
                Assunção, e unidos defendam a corrente que apressadamente se pôs
                no rio; estes infantes são quase todos mulatos e negros da cidade, que
                com a escolta de 15 homens de cavalo do outro lado do Assunção têm de
                acudir àquele ponto.</p>

                <p>Agora mesmo chega de volta um esquadrão de 86 praças, que indo por
                <placeName ref="#cangucu">Canguçu</placeName> para a divisão de <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> regressara por ter aquele seguido
                a <persName ref="#silva_tavares">Silva Tavares</persName>, que fugiu na direção de <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>; o esquadrão foi
                passar no <placeName ref="#retiro">Retiro</placeName>, suponho, não só para encobrir o ponto que vai
                ocupar indo aliás para <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>, como para poupar o nado aos cavalos
                que mal podem consigo.</p>

                <p>A brigada de <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> foi reforçada com 130 homens vindos do
                <placeName ref="#uruguai">Estado Oriental</placeName> ao mando do <persName ref="#bernardino_gomes">Tenente Bernardino Gomes</persName>,
                trazendo 800 cavalos gordos.</p>

                <p>Na participação desta reunião se acrescente que
                <persName ref="#paulino_fontoura">Paulino Fontoura</persName> passou o <placeName ref="#uruguai">Uruguai</placeName> com 300 e tantos homens
                entrerrianos e correntinos; foi ordem para também reunir-se a
                <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName>. Na mesma ocasião entrou o famoso
                <persName ref="#lavalleja">Lavalleja</persName> em socorro de <persName ref="#manuel_oribe">Oribe</persName> com 700 homens, dizem que daqueles
                mesmos lugares.</p>

                <p><persName ref="#manuel_oribe">Oribe</persName>, em ofício cuja data ignoro, diz que entre esta Província e
                aquele Estado as linhas serão comuns para que passem os de cá contra os
                infelizes emigrados, e os de lá contra os fructistas; por tal motivo
                apressadamente têm saído imensas partidas na colheita de cavalos dos
                infelizes emigrados, e deles 170 cavalos se acham no
                <placeName ref="#passo_negros">passo dos Negros</placeName>, remetidos pelo <persName ref="#serafico">Seráfico</persName>, alferes improvisado
                da fronteira de <placeName ref="#chui">Chuí</placeName>.</p>

                <p>Duas peças de 36 e 24 que se achavam em <placeName ref="#arroyocebolati">Cebolati</placeName>, pelo
                <persName ref="#julian_calderon">Major Julian Calderon</persName> foram mandadas para o
                passo do Liscano, e dali, dizem, virão em carretas, ignoro ainda para
                que ponto; mas já se aprontam reparos para elas; na mesma ocasião
                vieram 12 arrobas de pólvora e um saco com espoletas.</p>

                <p>Ontem daqui saíram para <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName> 35 imaginários cúmplices
                de uma rebelião, creio que para saquearem, como saquearam suas casas,
                e desgraçadamente acharam 63 armas de infantaria, pistolas, espadas e
                mais de 15 arrobas de pólvora. A pequena escolta que acompanhou a
                estas vítimas da rapacidade foi comandada por
                <persName ref="#pedro_pinto">Pedro Pinto</persName>; <persName ref="#joaquim_marques">Joaquim Marques</persName> escapou ocultando-se, e Deus
                permita não seja apanhado, pois as diligências se multiplicam, como
                aquelas de malograr-se qualquer desembarque; pelo que vos suplico que
                desistais dessa empresa...</p>
                            <p>...pelo que vos suplico que desistais dessa empresa, retirando-vos já,
                a ver se com o desaparecimento dessas embarcações renasce a
                relaxação e eu levo a efeito o plano da compra dos soldados com o fim
                de prenderem os oficiais, para o que já tenho despendido bastante e não
                pouparei quantia; mas tudo está parado com a chegada dessa força, que
                não podia vir em pior ocasião, pelas cautelas e atividade em que se
                acham as coisas. A lealdade de minhas intenções e serviços já de
                antemão adiantados, me moveram a fazer-vos este aviso debaixo mesmo
                do risco que podeis imaginar, e a pureza de meus sentimentos são tais,
                que nem exijo resposta, salvo se entenderdes necessária.</p>

                <p>Um lanchão deverá ficar na ponta da
                <placeName ref="#sarangonha">Sarangonha</placeName> em frente a
                <placeName ref="#torotama">Torotama</placeName>, para eu comunicar o que for ocorrendo e que daí não se
                afaste, para não ser percebido pelas canoas que vêm e vão para
                <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>, <placeName ref="#estreito">Estreito</placeName>, etc., etc. e tomarem-se novas
                precauções. Todos os dias vos dirigirei avisos por aquele lado,
                acreditando que pouco vos mortificarei, pela brevidade com que tenho
                de levar a efeito quanto premedito; e ultimamente vos rogo, em nome da
                pátria, que não arrisqueis essa gente e nem obstruais meu bem
                combinado plano.</p>

                <p><persName ref="#lima">Lima</persName> ainda se acha no Almeida e trabalha para armar os
                negros, tendo já dado ordem que os 70 que trabalham no forte sejam
                nelas empregados caso se verifique o vosso desembarque. Hoje arrasou-se
                o reduto em frente à barra de <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>, e na cidade se aprontam 400 lanças,
                suponho para os negros; que desgraça!!! A ninguém dareis a ler este
                aviso, porque algum desertor ainda pode tudo transtornar.</p>

                <dateline>
                    <date when="1836-08-21">Agosto, 21 de 1836</date>.
                </dateline>

                <p>Esta tinha de seguir ontem, e depois de fechada foi mister abrir para
                acrescentar que o <persName ref="#alemao">Alemão</persName>, que daí foi mandado, foi preso esta manhã,
                e deu conta da comissão a que vinha: não sei a sorte que terá este
                infeliz. Ele disse que vinha a bombear e seduzir a seus patrícios; e a
                proposta a fazer-lhes era passarem-se para o partido da legalidade, pelo
                que ganhariam 4$ de gratificação, 500 rs. diários, o valor do
                armamento que levassem; ganhando ele 200 rs. pelo seu trabalho logo que
                regressasse a <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>. Vede, <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante, em que estado de
                atividade se acham os negócios nesta; pois não podendo um só homem
                escapar-se no mato, o que será no desembarque de uma força?</p>

                <p>O esquadrão de que falei já se acha acantonado na fazenda de
                <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>. À vista de tudo isto pela última vez vos peço que vos
                retireis quanto antes, deixando o lanchão no lugar indicado, e isto
                mesmo por estar meu plano tão adiantado que já não é possível
                retroceder, a fim de receberes diariamente as notícias que tenho de dar.</p>

                <p>Não demores a resposta do recebimento desta um só momento, porque
                onde me acho à espera posso ser descoberto e agarrado.</p>

                <p><date when="1836-08-23">Dia 23</date> — Nada tem hoje ocorrido de extraordinário, e só dizem-me
                que o <persName ref="#alemao">Alemão</persName> que foi preso, pertencente a essa escuna, declarou que tinha
                vindo também com ele um moço de nome <persName ref="#jose_manuel_silveira">José Manuel da Silveira</persName>,
                que partira para a cidade para obter notícias e comunicações dos
                legalistas para levá-las a bordo; inúmeras escoltas saíram para o
                prenderem e é impossível que se escape. Reparai, <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante, nos
                transtornos que me tendes causado na ultimação de meu plano: outra
                vez, em nome da pátria, eu vos rogo que vos retireis, deixando o
                lanchão como tenho repetidas vezes insinuado.</p>

                <p>Despedi ao portador com acusação do recebimento deste. Continuando,
                <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante, a comunicar-vos quanto se vai passando nesta, como
                prometi, direi, segundo as notas que tenho tomado, que na noite de 23,
                depois que vos enviei a minha primeira, foi preso o tal moço
                <persName ref="#jose_manuel_silveira">José Manuel</persName> e um português caixeiro de
                <persName ref="#miller">Luís Miller</persName>. Fortes tratos lhes foram dados, e ignorando o que
                porventura depunham, sei todavia que o primeiro se acha em ferros e o
                2.º com praça na infantaria, indo o <persName ref="#alemao">Alemão</persName> para a divisão de
                <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName>, por ser perigosa sua estada nesta; e quem sabe o destino que lhe
                darão?</p>

                <p>Há toda a certeza que <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> corre para a direção de
                <placeName ref="#bage">Bagé</placeName> fugindo de <persName ref="#silva">Silva</persName>, que de perto o acossa; mas isto se encobre com
                a maior cautela. Uma partida de ambos se bateram e a de
                <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> completamente destroçada. Chegaram a 27 seis feridos mortalmente,
                porém são curados debaixo de sentinela, e ninguém sabe a quem
                pertencem, posto que seja claro pelo recato com que os tratam, etc.,
                etc.</p>

                <p>Misteriosas são hoje aqui todas as coisas: 400 cavalos que há pouco
                chegaram e foram para <persName ref="#domingos_crescencio_carvalho">Crescêncio</persName>, dizem uns vieram remetidos por
                <persName ref="#manuel_goncalves_silva">Manuel Gonçalves da Silva</persName>, e outros pelo
                <persName ref="#capitao_teixeira">Capitão Teixeira</persName>; contudo a queda dos malvados se aproxima, a
                sua palidez e desalento assim o anunciam.</p>
                                
                <p>...pelo que vos suplico que desistais dessa empresa, retirando-vos já,
                a ver se com o desaparecimento dessas embarcações renasce a
                relaxação e eu levo a efeito o plano da compra dos soldados com o fim
                de prenderem os oficiais, para o que já tenho despendido bastante e não
                pouparei quantia; mas tudo está parado com a chegada dessa força, que
                não podia vir em pior ocasião, pelas cautelas e atividade em que se
                acham as coisas. A lealdade de minhas intenções e serviços já de
                antemão adiantados, me moveram a fazer-vos este aviso debaixo mesmo
                do risco que podeis imaginar, e a pureza de meus sentimentos são tais,
                que nem exijo resposta, salvo se entenderdes necessária.</p>

                <p>Um lanchão deverá ficar na ponta da
                <placeName ref="#sarangonha">Sarangonha</placeName> em frente a
                <placeName ref="#torotama">Torotama</placeName>, para eu comunicar o que for ocorrendo e que daí não se
                afaste, para não ser percebido pelas canoas que vêm e vão para
                <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>, <placeName ref="#estreito">Estreito</placeName>, etc., etc. e tomarem-se novas
                precauções. Todos os dias vos dirigirei avisos por aquele lado,
                acreditando que pouco vos mortificarei, pela brevidade com que tenho
                de levar a efeito quanto premedito; e ultimamente vos rogo, em nome da
                pátria, que não arrisqueis essa gente e nem obstruais meu bem
                combinado plano.</p>

                <p><persName ref="#lima">Lima</persName> ainda se acha no Almeida e trabalha para armar os
                negros, tendo já dado ordem que os 70 que trabalham no forte sejam
                nelas empregados caso se verifique o vosso desembarque. Hoje arrasou-se
                o reduto em frente à barra de <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>, e na cidade se aprontam 400 lanças,
                suponho para os negros; que desgraça!!! A ninguém dareis a ler este
                aviso, porque algum desertor ainda pode tudo transtornar.</p>

                <dateline>
                    <date when="1836-08-21">Agosto, 21 de 1836</date>.
                </dateline>

                <p>Esta tinha de seguir ontem, e depois de fechada foi mister abrir para
                acrescentar que o <persName ref="#alemao">Alemão</persName>, que daí foi mandado, foi preso esta manhã,
                e deu conta da comissão a que vinha: não sei a sorte que terá este
                infeliz. Ele disse que vinha a bombear e seduzir a seus patrícios; e a
                proposta a fazer-lhes era passarem-se para o partido da legalidade, pelo
                que ganhariam 4$ de gratificação, 500 rs. diários, o valor do
                armamento que levassem; ganhando ele 200 rs. pelo seu trabalho logo que
                regressasse a <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>. Vede, <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante, em que estado de
                atividade se acham os negócios nesta; pois não podendo um só homem
                escapar-se no mato, o que será no desembarque de uma força?</p>

                <p>O esquadrão de que falei já se acha acantonado na fazenda de
                <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>. À vista de tudo isto pela última vez vos peço que vos
                retireis quanto antes, deixando o lanchão no lugar indicado, e isto
                mesmo por estar meu plano tão adiantado que já não é possível
                retroceder, a fim de receberes diariamente as notícias que tenho de dar.</p>

                <p>Não demores a resposta do recebimento desta um só momento, porque
                onde me acho à espera posso ser descoberto e agarrado.</p>

                <p><date when="1836-08-23">Dia 23</date> — Nada tem hoje ocorrido de extraordinário, e só dizem-me
                que o <persName ref="#alemao">Alemão</persName> que foi preso, pertencente a essa escuna, declarou que tinha
                vindo também com ele um moço de nome <persName ref="#jose_manuel_silveira">José Manuel da Silveira</persName>,
                que partira para a cidade para obter notícias e comunicações dos
                legalistas para levá-las a bordo; inúmeras escoltas saíram para o
                prenderem e é impossível que se escape. Reparai, <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante, nos
                transtornos que me tendes causado na ultimação de meu plano: outra
                vez, em nome da pátria, eu vos rogo que vos retireis, deixando o
                lanchão como tenho repetidas vezes insinuado.</p>

                <p>Despedi ao portador com acusação do recebimento deste. Continuando,
                <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante, a comunicar-vos quanto se vai passando nesta, como
                prometi, direi, segundo as notas que tenho tomado, que na noite de 23,
                depois que vos enviei a minha primeira, foi preso o tal moço
                <persName ref="#jose_manuel_silveira">José Manuel</persName> e um português caixeiro de
                <persName ref="#luis_miller">Luís Miller</persName>. Fortes tratos lhes foram dados, e ignorando o que
                porventura depunham, sei todavia que o primeiro se acha em ferros e o
                2.º com praça na infantaria, indo o <persName ref="#alemao">Alemão</persName> para a divisão de
                <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName>, por ser perigosa sua estada nesta; e quem sabe o destino que lhe
                darão?</p>

                <p>Há toda a certeza que <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> corre para a direção de
                <placeName ref="#bage">Bagé</placeName> fugindo de <persName ref="#silva">Silva</persName>, que de perto o acossa; mas isto se encobre com
                a maior cautela. Uma partida de ambos se bateram e a de
                <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> completamente destroçada. Chegaram a 27 seis feridos mortalmente,
                porém são curados debaixo de sentinela, e ninguém sabe a quem
                pertencem, posto que seja claro pelo recato com que os tratam, etc.,
                etc.</p>

                <p>Misteriosas são hoje aqui todas as coisas: 400 cavalos que há pouco
                chegaram e foram para <persName ref="#domingos_crescencio_carvalho">Crescêncio</persName>, dizem uns vieram remetidos por
                <persName ref="#manuel_goncalves_silva">Manuel Gonçalves da Silva</persName>, e outros pelo
                <persName ref="#capitao_teixeira">Capitão Teixeira</persName>; contudo a queda dos malvados se aproxima, a
                sua palidez e desalento assim o anunciam.</p>
                                
                <p>Estão prontas as 400 lanças e o recrutamento de negros é falado às
                escâncaras. De <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> nada se sabe, e é por isso de presumir
                o fim que o diabo lhe destina.</p>

                <p>Eis as notícias que vos posso transmitir até hoje,
                <date when="1836-08-29">29</date>, pelas oito da manhã, e que vivo no maior tormento por não saber se
                fostes entregue da que vos dirigi: valha-me Deus!</p>

                <p>No entanto que o temor e a pátria lutam em meu coração, a execução
                de meu plano marcha a passos largos, e estaria concluído se a presença
                dessa força não pusesse os malvados em tanta precaução. Não detalho os
                meus trabalhos por temer que esta seja apreendida e eu descoberto; mas
                satisfaça-se com saber que os alemães estão quase de nossa parte;
                [restam?] os outros para o momento de descuido; pelo que vos peço que
                vos retireis pelo bem desta pátria querida.</p>

                <p>Todas as minhas comunicações exijo que sejam religiosamente guardadas
                para minha defesa a todo o tempo, aparentando eu crimes quando trabalho
                talvez mais que desejo a todo o tempo mostrá-lo.</p>

                <p>Neste momento, oito e meia, graças ao céu tenho o conforto de receber
                a que me dirigistes em resposta à minha. Já nos podemos combinar, já um
                mesmo fim guiará nossos passos: vou mostrar a........ <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante:
                Viva a integridade do Império! De nada mais necessito que saber da
                vossa ida: completai meus desejos e deixai tudo sobre mim.</p>

                <p>Vou já e já mandar-vos esta com a fausta notícia da derrota de
                <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName>, que julgo certíssima por estar em perfeito descuido, segundo se
                conta: ele escapou-se a pé dentro do cercado das lavouras do velho
                <persName ref="#pires">Pires</persName> perto do Veleda; porém seus sequazes espiaram tantos
                delitos como é de supor, pois que nem um só por aqui veio dar. Suores,
                raiva, temor, etc., etc., é o que vejo. Enfim o gênio tutelar do Brasil é
                conosco. O que ocorrer até noite vos direi.</p>

                <p>Mande-me quanto antes 5 ou 6 proclamações do nosso Presidente,
                escritas por letra de mão, nas quais se prometa perdão do passado, salvo
                as exceções que julgar convenientes. E se aí houver quem para isso
                esteja autorizado, tanto melhor, pela brevidade e disposição em que
                tenho posto as coisas, etc., etc.</p>

                <p>As proclamações impressas passam os negócios a 3.º e eu tremo só com
                essa licença.</p>

                <p>Esta foi aberta para pôr este artigo.</p>

                <p><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Comandante. O preto, pelo qual a <date when="1836-08-29">29 do p.p.</date> vos enviei a minha
                última comunicação, até hoje, <date when="1836-09-08">8 do corrente setembro</date>, não tem aparecido. Não
                sei que ideia forme deste acontecimento, se morreria o negro, se fugia;
                mas a publicação de um fato por mim anunciado, e pelo qual me vi na
                precisão de esconder-me três dias, me faz supor que meu aviso foi
                entregue, e que se houve extravio do negro seria na volta; porém tendo
                aviso de embarcações na Barra ontem e hoje me animo a enviar a
                presente, não só para dizer o que tem ocorrido, como também para instar
                que vos retireis quanto antes e vos apresenteis sem falta no dia 20 à
                noite nessa Barra, tempo que se faz indispensável vossa presença, e não
                agora, que de novo tudo transtornou.</p>

                <p>As coisas estão dispostas para a noite de <date when="1836-09-20">20</date>, no meio mesmo do grande
                festejo que se vai fazer no forte, e não há como falhar, salvo se
                continuardes aí a permanecer; porque há avisos de
                <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName> que se projeta um desembarque, e este já ontem se julgou
                certo com a chegada de 10 vasos, o que fez tudo andar em passo de cão.</p>

                <p>Mande-me as proclamações que tanto pedi, e ficai descansado que o
                resultado não pode falhar! Mande-me dizer se com efeito foi tomada
                <placeName ref="#itapua">Itapuã</placeName>, ou se foi evacuada como eles dizem, etc., etc.</p>

                <p><persName ref="#silva_tavares">Silva Tavares</persName>,
                <persName ref="#mazarredo">Mazarredo</persName> e
                <persName ref="#julian_calderon">Calderon</persName> se acham em
                <placeName ref="#pirai">Piraí</placeName>, junto a <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, à espera de
                <persName ref="#fructo_rivera">Fructo Rivera</persName> que se lhe vem unir, o que tem dado que fazer a estes
                amigos etc., etc.</p>

                <p>As novidades do <placeName ref="#uruguai">Estado Oriental</placeName>, de
                <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> e de <persName ref="#domingos_crescencio_carvalho">Crescêncio</persName>, têm parado e
                de <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> nada se diz. Cuida-se num arsenal, em fatura de
                roupa, balas, etc. e tudo conspira para o meu fim. Os doentes de que
                vos falei vieram do <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName>, mas da partida que se havia batido.</p>

                <p>Nada mais ocorrendo concluo a presente para despachar o próprio.</p>

                <p><hi rend="italic">NB. — Exijo tão somente saber do recebimento desta.</hi></p>
                                
                <note type="endorsement" place="margin">
                    [Na margem direita da folha 1v.]
                </note>

                <note type="endorsement" place="verso">
                    [Sem assinatura; cópia de atribuição provável a
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">D. J. de Almeida</persName>]
                </note>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>