<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-29 – Antônio José de Abreu para autoridade superior</title>
                <author>Antônio José de Abreu</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_jose_abreu">Antônio José de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-10-02">2 de outubro de 1841</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-29">
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Perante <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> recorre o cidadão <persName ref="#antonio_jose_abreu">Antônio José de Abreu</persName>,
                    confiado que se lhe faça reta e imparcial justiça, à vista da arbitrária deliberação
                    proferida contra o recorrente pelo atual Juiz de Direito da Comarca de
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, como passa a demonstrar.
                </p>
                
                <p>
                    Tendo falecido ab intestato o estrangeiro
                    <persName ref="#jose_augusto_ledek">José Augusto Ledek</persName>, passou aquele juiz a
                    proceder na arrecadação dos bens, depositando-os em poder de um depositário em
                    ... de setembro do corrente ano, documento n.º 1, deixando de nomear Curador à
                    fazenda jacente, o que só fez depois de passados dias, recaindo essa nomeação no
                    recorrente, o qual prestou juramento como se evidencia do referido documento.
                </p>
                
                <p>
                    Neste estado de coisas, reconhecendo-se o recorrente, por virtude das leis em vigor,
                    competir-lhe a administração dos bens da herança, requereu àquele juiz a entrega e
                    administração dela, uma vez que por aquele termo que havia assinado se tornava
                    responsável por qualquer fraude ou omissão de sua parte (documento n.º 2).
                </p>
                
                <p>
                    E quando o recorrente esperava que assim lhe fosse deferido por ser conforme à lei,
                    aquele juiz, menosprezando-a, fez, por sua ordem bocal, que os autos respectivos
                    subissem à sua conclusão; e antes que deferisse ao recorrente seu requerimento,
                    exarou em ditos autos o despacho que se encontra no documento n.º 1, pelo qual
                    excluiu ao recorrente do cargo de Curador, despacho que lhe feriu sua reputação,
                    porque o frívolo pretexto que alegou não o pode salvar, uma vez que não ignorava
                    que se havia feito o depósito, e por ele nomeado o depositário, muito antes de ser o
                    recorrente nomeado Curador.
                </p>
                
                <p>
                    É pois à vista das razões ponderadas que o recorrente considera ter-lhe aquele juiz
                    feito manifesta injustiça, e não tendo o recorrente para onde recorra senão para a
                    autoridade de <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, por ser em tais casos competente pela necessidade de pronto
                    recurso, espera o recorrente que <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> se dignará mandar aquele juiz faça subsistir
                    aquela curadoria na pessoa do recorrente, havendo-se de nenhum efeito o despacho que
                    o desonerou, por ir de encontro à marcha judiciária, e com grave ofensa do direito
                    do recorrente.
                </p>
                
                <p>E.R. Justiça</p>
                
                <closer>
                    <p><placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 
                        <date when="1841-10-02">2 de outubro de 1841</date>.
                    </p>
                    
                    <signed>
                        <persName ref="#antonio_jose_abreu">Antônio José de Abreu</persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>