<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-366 – Advertência e movimentação militar preventiva</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1840-02-13">13 de fevereiro de 1840</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joao_antonio_da_silveira">João Antônio da Silveira</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-366">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>O Major <persName ref="#mariano_gloria">Mariano Glória</persName>, por ofício de 11 do corrente, que neste momento, 10 da manhã, me veio às mãos, avisa que mandando bombeiros de confiança a <placeName>Taquarembó Grande</placeName>, estes asseveram estarem ali reunidos <persName>Juca Cipriano</persName>, <persName>Vicente Cipriano</persName>, <persName>Dedeco</persName>, <persName>Januário Torto</persName>, sob a direção e influência de <persName ref="#vicente_fialho">Vicente Fialho</persName>, que se acha investido do posto de coronel pelo governo do Brasil, e que como tal recebera porção de dinheiro para promover essas reuniões e fornecer-lhes cavalgaduras etc.; que havia engajado alguns extraviados de <placeName>Echague</placeName>; que havia já reunidos cerca de 240 homens e como 1500 cavalos, e que esperavam por <persName ref="#bonifacio_calderon">Bonifácio Calderon</persName> para invadirem o território da República.</p>
                
                <p>Esta notícia, inteiramente de acordo com aquelas que têm-se colhido de <placeName>Rio Grande</placeName> acerca da saída de <persName ref="#bonifacio_calderon">Calderon</persName>, faz presumir que com efeito tentam nossos inimigos alguma invasão em nosso território, sabendo, como é de supor-se, de nosso estado com respeito a cavalos.</p>
                
                <p>Para malograr-se pois toda e qualquer tentativa por aquela parte <choice><abbr>S.Exª.</abbr><expan>Sua Excelência</expan></choice>, o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Vice-presidente da República <persName ref="#gomes_jardim">Gomes Jardim</persName>, determina que <choice><abbr>V.Sª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> faça reunir sem perda de tempo toda a força da Divisão de seu mando, e que com ela se coloque em posição tal, que possa operar com vantagem em qualquer ponto que apareça o inimigo, conservando vigiadores que o informem de todos os seus movimentos, para batê-lo, mesmo do outro lado se possível for. Ao Tenente-coronel <persName>Felicíssimo</persName>, Major <persName>Ismael</persName> e Chefe Geral de Polícia de <placeName>Bagé</placeName> ora previno que se reúnam sobre a Divisão da Direita com a força que puderem reunir, para operarem segundo as circunstâncias, e o que determinar o Exmo. General <persName ref="#bento_manuel">Bento Manuel</persName> a quem, a respeito, passo a fazer os necessários avisos.</p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice></p>
                    <signed>Secretaria dos Negócios do Interior e Fazenda encarregada do expediente da Guerra em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, 13 de fevereiro de 1840.<br/>
                        (a) <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</signed>
                </closer>
                
                <p>Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Cel. <persName ref="#joao_antonio_da_silveira">João Antônio da Silveira</persName>.</p>
                
                <note type="endorsement">Recebido a 17 e respondido a 18. (À margem da folha 1r.)</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>