<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-317 – Domingos José de Almeida para José Alves de Morais</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_fazenda">Secretaria da Fazenda</orgName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-07-06">6 de julho de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#jose_alves_morais">José Alves de Morais</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-317">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Cópia — Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>. Tendo à vista seu ofício de ontem que versa sobre a ordem expedida ao Capitão Diretor do <orgName ref="#trem_guerra">Trem de Guerra</orgName> em consequência da ocorrência ali havida no dia anterior com o servente <persName ref="#antonio_jose">Antônio José</persName>, cumpre-me dizer-lhe em resposta, certo do bom e exemplar comportamento de <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> não só no desempenho do comando da guarnição da capital como em todo o serviço de que tem sido encarregado, é que lhe recomendei a continuação desse comportamento digno do seu patriotismo e maneiras doces, desprezando alguma espécie que parecesse ofender o seu melindre e atribuições, bem como aquela que se não pode duvidar ter perturbado a ordem interna da repartição, e que deu lugar à queixa do diretor dela.</p>
                
                <p>Está pois tudo passado, e o governo satisfeito com a maneira por que se há desfechado tal negócio. Respeito ao fornecimento de roupa para as praças da guarnição, recrutas e música, ontem mesmo se expediram as ordens necessárias, e com a chegada breve das fazendas compradas a D. <persName ref="#carlos_munoz">Carlos Muñoz</persName>, todas essas requisições serão preenchidas prontamente.</p>
                
                <p>Deus guarde a <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice>. <orgName ref="#secretaria_fazenda">Secretaria da Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName> em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, 6 de julho de 1839.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <p><persName ref="#jose_alves_morais">José Alves de Morais</persName>, Tenente-coronel, Comandante da Guarnição da Capital.</p>
                
                <note type="endorsement">Está conforme.</note>
                <note type="endorsement">No impedimento do oficial-maior o Capitão empregado na Secretaria da Guerra.</note>
                <note type="endorsement">(a) <persName ref="#vicente_ferrer_almeida">Vicente Ferrer de Almeida</persName>.</note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>