<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-3 – Antônio F. dos Santos Abreu para Domingos J. de Almeida</title>
                <author ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</persName>
                    <placeName ref="#sao_lourenco">São Lourenço</placeName>
                    <date when="1841-11-13">13 de novembro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#domingos_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-3">
                <opener>
                    <salute>Amigo e Senhor Almeida,</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#sao_lourenco">São Lourenço</placeName>, <date when="1841-11-13">13 de novembro de 1841</date>
                    </dateline>
                </opener>
                <p>Verá <choice><abbr>V.Mcê.</abbr><expan>Vossa Mercê</expan></choice> o resultado do seu despacho, eu sinto sobremaneira que as ordens superiores não sejam religiosamente respeitadas, muito principalmente por autoridades inferiores, que deveriam ser essas as primeiras a darem o exemplo, e assim provarem as capacidades que temos para possuirmos o governo que felizmente procuramos estabelecer.</p>
                <p>O requerimento é inexato, e como diz o próprio agressor que para uma força, outra força, e será isto requisição amigável? Bastante sinto que esse infeliz Juiz de Paz do distrito de <placeName ref="#sao_joao_batista">São João Batista</placeName> não se alargasse, com o temor de ofender a alguns que se empenham em tirar o direito desse pobre <persName ref="#jose_sousa">José de Sousa</persName>, e dar ao europeu <persName ref="#joao_costa">João José da Costa</persName>.</p>
                <p>Enfim, meu amigo, estou certo <choice><abbr>V.Mcê.</abbr><expan>Vossa Mercê</expan></choice> não se renderá com as relações de nossa amizade, e sim com os deveres de Ministro, e muito principalmente com os de justiça, privando-me assim de me deixar possuir de medonhas futuras ideias.</p>
                <closer>
                    <salute>Sempre o mesmo<br/>Seu grato e antigo amigo</salute>
                    <signed>
                        <persName ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</persName>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>