<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-359 – Abertura de estradas e providências logísticas</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName>
                    <date when="1840-01-11">11 de janeiro de 1840</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#antonio_vicente_da_fontoura">Antônio Vicente da Fontoura</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-359">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Sem boas estradas que facilitem e promovam os transportes dos produtos do país e a pronta comunicação de seus habitadores, as artes, a agricultura e comércio, fontes perenes da prosperidade dos estados, não podem jamais receber aquele desenvolvimento e ação que se faz de mister à riqueza e felicidade pública de qualquer Nação.</p>
                
                <p>O governo do Estado de que felizmente nos separamos acintosamente desdenhava de tais princípios e é prova desta asserção, além de outras, o estado geral de nossas estradas e o escandaloso fato da picada do <placeName ref="#pinhal">Pinhal</placeName>, que encurtando para mais de cinco léguas de caminho desta para <placeName ref="#santa_maria">Santa Maria</placeName>, <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, <placeName ref="#sao_gabriel">S. Gabriel</placeName> e outros pontos da República, pelo ouro de <persName ref="#joao_goncalves_padilha">João Gonçalves Padilha</persName>, proprietário de uma estância por onde têm de passar as pessoas e carretas que demandarem esse entreposto importante, se tem deixado de abrir, conservando-se o de <placeName ref="#sao_martinho">São Martinho</placeName>, que sobre o aumento notado, jamais oferecerá como aquele o suave trânsito de carretas.</p>
                
                <p>Para cortar, pois, abuso de tal natureza e reivindicar o direito público tão atrozmente ofendido, haja <choice><abbr>V.Sª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice>, sem perda de tempo e de acordo com o Chefe Geral da Polícia do município de <placeName ref="#cachoeira">Cachoeira</placeName>, de mandar abrir, não só na referida picada do <placeName ref="#pinhal">Pinhal</placeName> uma estrada com capacidade de transitarem quatro carretas emparelhadas e de forma tal que não seja obstruída com as enxurradas, como ainda outra semelhante estrada na picada que desta parte para a vila da <placeName ref="#cachoeira">Cachoeira</placeName> e <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName> pelas <placeName ref="#aguas_mornas">Águas Mornas</placeName>; empregando em tais serviços os escravos e ferramentas dos dissidentes deste e daquele município, e todos os mais trabalhadores que puder obter dos moradores deles, quer por auxílio e quer por salário; ficando certo que tudo quanto se despender na construção das precitadas estradas, à vista de documento por <choice><abbr>V.Sª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> firmado, se satisfará prontamente no Tesouro.</p>
                
                <p>O gado para munício dos empregados em tais serviços mandará fornecer das estâncias dos dissidentes da causa da República.</p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice></p>
                    <signed>Secretaria do Interior e da Fazenda na <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName>, 11 de janeiro de 1840.<br/>
                        (a) <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</signed>
                </closer>
                
                <p><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Major <persName ref="#antonio_vicente_da_fontoura">Antônio Vicente da Fontoura</persName>. Chefe Geral de Polícia deste município.</p>
                
                <note type="endorsement">Isidoro Neves — <placeName ref="#cachoeira">Cachoeira</placeName>, [à margem da folha 1r, em letra diferente]</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>