<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-322 – Domingos José de Almeida para Inácio José de Oliveira Guimarães</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_fazenda_guerra">Secretaria da Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-07-27">27 de julho de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-322">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Circular</p>
                
                <p>Informado por dois professores de primeiras letras de que o número de seus alunos se tem há dias consideravelmente enfraquecido por causa de avisos dados a seus pais e tutores de que o governo, com o fim aparente de promover a instrução pública, alevosamente os reunia para em tempo dado fazer-lhes sentar praça nos Corpos de 1ª Linha, embora não tenham os anos da lei; para dissipar esse prejuízo, de propósito incutido por nossos inimigos para não aproveitar aquela salutar providência, cujos resultados a favor da Nação nunca foi entendido pelo Governo do Brasil e por outros que, como ele, firmam a base da tirania na ignorância dos povos, manda o mesmo Governo declarar-lhe que os alunos, depois de matriculados em quaisquer das aulas nacionais do estado e que as frequentem com proveito, estão isentos não só do recrutamento para a primeira linha, como ainda da Guarda Nacional e do serviço da polícia dos distritos; do que <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> se dará por entendido e fará observar na parte que lhe toca.</p>
                
                <p>Deus guarde a <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> <orgName ref="#secretaria_fazenda_guerra">Secretaria da Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName> em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, 27 de julho de 1839.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <p><persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>, Chefe de Polícia do <placeName ref="#boqueirao">Boqueirão</placeName>.</p>
                
                <note type="endorsement"><choice><abbr>S. da R.</abbr><expan>Secretaria da Presidência da República</expan></choice></note>
                <note type="endorsement">Circular recebida a 14 de agosto. Caçapava — Piratini.</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>