<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-38 – Antônio Pedro de Abreu para Tomás José da Silva</title>
                <author>Antônio Pedro de Abreu</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_pedro_abreu">Antônio Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#triunfo">Vila do Triunfo</placeName>
                    <date when="1845-02-15">15 de fevereiro de 1845</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tomas_jose_silva">Tomás José da Silva</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-38">
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Comunico a V.Ex.ª que tendo notícia pelos meus vigias além do 
                    <placeName ref="#rio_jacui">rio Jacuí</placeName> que se aproximara uma pequena força rebelde às 
                    <placeName ref="#charqueadas_costa">charqueadas da Costa</placeName>, de combinação com o 
                    <persName ref="#fernando_kersting">Major Fernando Kersting</persName>, Comandante deste Município, mandei 
                    uma partida à Costa comandada pelo <persName ref="#antonio_rodrigues">Furriel Antônio Rodrigues</persName>, e como 
                    por causa do vento contrário não pôde chegar a tempo, os rebeldes passaram para a 
                    <placeName ref="#ilha_paciencia">ilha da Paciência</placeName>.
                </p>
                
                <p>
                    Apesar de meus esforços e do ativo Major Comandante do Município, que ambos 
                    marchamos em seu seguimento, não pudemos evitar que eles levantassem alguns 
                    cavalos de estimação do <persName ref="#manuel_antonio">Alferes Manuel Antônio</persName> do 5.º Corpo de 
                    Cavalaria da Guarda Nacional; mas é muito de supor que, pelas prontas providências, 
                    tanto por terra como por mar, tomadas pelo referido Major Kersting, os rebeldes não 
                    só não puderam levar toda a cavalhada da ilha, como também se puderam evadir 
                    dois moços irmãos do mencionado alferes que tinham sido presos pelos rebeldes.
                </p>
                
                <p>
                    A partida comandada pelo citado Furriel Rodrigues prendeu um rebelde e baleou outro.
                </p>
                
                <p>
                    Nesta ocasião julgo do meu dever informar a V.Ex.ª de uma intriga que principia a 
                    aparecer entre o Comandante da Canhoneira aqui destacada e o Comandante Geral 
                    do Município, intriga esta toda formada pelo malvado 
                    <persName ref="#antonio_francisco_almeida">Antônio Francisco de Almeida</persName>, que, como tem dizem, 
                    quatro filhos nos rebeldes, deseja saber das surtidas para avisar aos mesmos rebeldes, 
                    que em grande parte são parentes dele.
                </p>
                
                <p>
                    Este Almeida, vendo que foram malogradas as intrigas que ele tinha feito no exército 
                    contra Kersting, agora se apura em fazê-las com a marinha.
                </p>
                
                <p>
                    Releve V.Ex.ª que eu passe a lembrar a necessidade de um lanchão de guerra e de 
                    uma barca de cavalos à disposição do Comandante Geral do Município. Com esta 
                    medida de absoluta necessidade lucra muito a Nação e ficam frustrados os planos 
                    de Almeida.
                </p>
                
                <p>
                    Eu agora mandei uma partida com ordem de prender o rebelde 
                    <persName ref="#sete_pernas">Sete-Pernas</persName>, que por falta de uma barca tem podido fazer toda a 
                    qualidade de violência aos charqueadores da costa do 
                    <placeName ref="#rio_jacui">rio Jacuí</placeName>.
                </p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a V.Ex.ª, <placeName ref="#triunfo">Vila do Triunfo</placeName> em 
                        <date when="1845-02-15">15 de fevereiro de 1845</date>.</p>
                    <signed>
                        <persName ref="#antonio_pedro_abreu">Antônio Pedro de Abreu</persName><br/>
                        Major Comandante do Esquadrão do Triunfo e reunião.
                    </signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Ilmo. e Exmo. Sr. <persName ref="#tomas_jose_silva">Tomás José da Silva</persName>, 
                    Marechal e Comandante da Guarnição de <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>.
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>