<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-314 – Circular de Domingos José de Almeida para Inácio José de Oliveira Guimarães</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_interior_guerra">Secretaria de Estado dos Negócios do Interior, encarregada do expediente da Guerra</orgName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-07-01">1.º de julho de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>
                    <placeName ref="#boqueirao">Boqueirão</placeName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-314">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                    <note type="endorsement">Circular</note>
                </opener>
                
                <p>Sendo a rápida emissão das ordens do Governo e autoridades constituídas, bem como dos avisos particulares acerca de transações comerciais, uma das mais importantes partes da administração de todo o governo que almeje o bem e prosperidade da Nação que dirige, os correios na república estatuídos reclamam todas as solicitudes do governo dela e o geral concurso e proteção das autoridades secundárias para chegar de pronto ao grau de perfeição e proveito que se faz mister.</p>
                
                <p>Partindo dos princípios emitidos, <choice><abbr>S. Exª.</abbr><expan>Sua Excelência</expan></choice> o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Presidente da República me determina que lhe recomende que a todos os paradeiros garanta e faça garantir literalmente os privilégios que lhe conferiu o regulamento mandado executar por Decreto de 26 de julho do ano passado; e que além disso aos que não tiver cavalos de sua propriedade se lhes dêem quatro reiunos para os conservar tratados e prontos para aquele fim somente, e que estes só no caso de invasão inimiga lhes sejam tirados; o que <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> cumprirá, expedindo para o efeito aos seus subalternos as ordens respectivas.</p>
                
                <p>Deus guarde a <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice>. <orgName ref="#secretaria_interior_guerra">Secretaria de Estado dos Negócios do Interior, encarregada do expediente da Guerra</orgName> em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, 1.º de julho de 1839.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <p><persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>, Chefe de Polícia do departamento do <placeName ref="#boqueirao">Boqueirão</placeName>.</p>
                
                <note type="endorsement"><choice><abbr>S. da R.</abbr><expan>Secretaria da Presidência da República</expan></choice></note>
                <note type="endorsement">Ao cidadão Inácio José de Oliveira Guimarães. Chefe de Polícia do departamento do Boqueirão. Do Ministério da Guerra.</note>
                <note type="endorsement">Ofício do <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Ministro da Guerra do 1.º de julho, recebido a 22 de agosto e respondido a 19 de setembro.</note>
                <note type="endorsement">Caçapava.</note>
                <note type="endorsement">Exemplar impresso.</note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>