<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-376 – Circular com exposição defensiva</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="circular" xml:id="CV-376">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Sua Ex.ª o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Vice-presidente da República, a quem por diversos motivos há constado a gloriosa vitória alcançada em 11 do mês passado pelo distinto General <persName ref="#juan_lavalle">Lavalle</persName>, determina que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> em seu nome lhe apresente os mais sinceros parabéns e veementes gratulações; fazendo-lhe sentir as ordens a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> transmitidas em 2 do passado, como da Nota em 2.ª via junta, e em consequência com ele entrará nos arranjos de que a mesma trata, e obterá, a ser possível, todos os cavalos que puder dispensar, não reparando para isso em sacrifício pecuniário; pois é o artigo de que mais necessitamos presentemente.</p>
                
                <p>Os objetos bélicos que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> conduz, como se diz, enviará sem perda de tempo ao <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> General <persName ref="#bento_manuel_ribeiro">Bento Manuel</persName>, com recomendação de os remeter para esta com a possível segurança e com a maior brevidade.</p>
                
                <p>Os diplomas a que se refere a Nota que indiquei hão de partir imediatamente que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> exigi-los. As últimas ocorrências por esta parte <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> colherá dos periódicos anexos.</p>
                
                <p>Deus guarde a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>.<br/> 
                    <placeName ref="#cacapava">Secretaria do Interior e Fazenda em Caçapava</placeName>, 3 de maio de 1840.<br/>
                    (a) <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</p>
                
                <p><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#sebastiao_ribeiro">Dr. Sebastião Ribeiro</persName>.<br/>
                    Ministro Plenipotenciário e enviado Extraordinário desta República junto ao Governo de <placeName ref="#corrientes">Corrientes</placeName>.</p>
                
                <head>EXPOSIÇÃO</head>
                
                <p>Posto sejam quase idênticas as marchas das revoluções em seus fenômenos, todavia meus patentes serviços a prol da causa rio-grandense, a repugnância com que tenho aceitado os empregos que ocupei e a escassez de meios de que eu pudesse lançar mão para meu proveito particular, me convenciam de que jamais alguém, além dos inimigos da causa que defendo, se lembraria de argüir-me e menos de caluniar-me. Porém quão fracos são nossos juízos! Os meus próprios serviços, os meus penosos sacrifícios, e esses empregos que constrangidamente ocupei, desafiaram a sanha de pseudo-patriotas, que com uma audácia fora do comum me argüem: 1.º de ter arrebatado grande porção de gado; 2.º de ter dilapidado o Tesouro; e 3.º de ter subtraído o fardamento que faltara na última remessa que se recebeu.</p>
                
                <p>Isto pois e os saltos do governo, no curto intervalo de oito dias que me ausentei para com o Cirurgião-mor da 3.ª Brigada ver se arrebatava a meu filho mais velho da prematura morte que mo roubou, me compeliu a resignar esses empregos tão apetecidos, e a demonstrar na falta de outros meios os fracos serviços que tenho prestado à causa americana na causa rio-grandense, para no cadinho da análise interpor o público seu juízo acerca do fundamento de tais acusações; para semelhante fim sou forçado a transpor os limites da modéstia, sou forçado a falar de mim; e conjurando desde já aos mais exaltados caramurus, aos encapotados... aos aspirantes de todas as cores, aos verdadeiros interessados na prosperidade do país, e àquelles a quem aí incumbe velar no bem geral, insto para que apontem de que lugares se arrebatara esse gado, quem seus conductores, onde seu destino ou depósito, e quem o capataz ou encarregados dele?</p>
                
                <p>Da mesma forma os desafio para exporem o milagre do espólio do Tesouro… Tesouro da imediata inspeção do Tesoureiro, do Escrivão, do Fiscal e do Inspector? Tesouro com que além da quantia que mostro dever-me a Nação supri com a de rs. 2:191$155? (fl. 17). Onde também o meio por que se escoou o decantado produto do empréstimo? Empréstimo para o qual concorreram apenas 10 indivíduos e produziu a módica soma de 1:363$880? (fl. 19).</p>
                
                <p>Semelhantemente invoco o espírito indagador daquelles Argos a demonstração da maneira por que pude subtrahir o fardamento que se diz faltara na remessa de que fiz menção? E não há de incomodar o espírito de homem probo quando repasse pela memória os precedentes e memorias a respeito, já na ida de tais generos para a fazenda do Espírito Santo, já no boato de faltas de antemão maliciosamente insinuadas, antes de verificada a conferência, já nas reclamações antes de ultimar-se o exame geral… já a conclusão destas pelos officiais das Secretarias do Interior e Fazenda por minha ordem e já pela resposta, que acerca do objecto, me dirigiu o <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Quartel-mestre General!!!</p>
                
                <p>E seria capaz de cometer vilezas e delictos aquelle que gozando da estima pública no tempo do união do Império, como comprovam os empregos de nomeação popular que constantemente exerceu, tudo desprezando, não trepidou lançar-se no partido da grande causa rio-grandense, advogando-a com veemência na Assembléa Provincial? Aquelle que, votando a ela todas as suas faculdades e existência, largara dita Assembléia, e na frente da força de São Lourenço, que com pesado sacrificio pôde manter reunida e proporcionar por isso os gloriosos 7 e 8 de abril de 1836?</p>
                
                <p>Aquelle que, vendo a nudez da Divisão da Esquerda, voa à capital para agenciar-lhe fardamento, e dali em cinco dias e outras tantas noites pessoalmente o conduziu, e o entregou à referida Divisão no passo de Contages? Aquelle que à expensa sua reparou, armou e tripulou as escunas de guerra “2 de junho” e “31 de maio”?</p>
                
                <p>Aquelle que em <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName> agenciou fazendas, pagou feitos e forneceu ainda grande porção de roupa a seus concidadãos do exército? Aquelle que, quando exhaustos todos os recursos da capital, pela sedição de 15 de junho, concebeu e realizou o plano de criação de um Trem de Guerra, com o de <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>, onde estabeleceu com proveito acima de suas esperanças as oficinas de ferreiros, carpinteiros, calafates, sapateiros, alfaiates, funileiros, lombilheiros, correieiros, xergoeiros, polvareiros e espoleteiros?</p>
                
                <p>Aquelle que rapidamente estabeleceu novo Trem no <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, e que saindo pela aproximação do inimigo como parte do Depósito pôde em marcha fazer nove arrobas e 24 libras de pólvora, grande porção de cartuchos de 11 e 17, e tudo entregar em Candiotinha no decurso de 7 dias de viagem e de trabalho?</p>
                
                <p>Aquelle que no instante mesmo que recebeu a notícia do desfavorável encontro do nosso exército, despachou para <placeName ref="#montevideo">Montevidéu</placeName> trinta e seis escravos de sua propriedade para serem vendidos e seu produto aplicar na manutenção da guerra, visto ser de esperar o desalento e com ele suas consequências?</p>
                
                <p>Aquelle que para fim semelhante desfez-se de tais escravos por menos de metade de seus valores e efetivamente tem empregado seu produto na grande causa que esposou?</p>
                
                <p>(a) <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</p>
                
                <head>SUMÁRIO (*)</head>
                
                <p>As contas em N.ºs 1 e 2, a fl. 1, mostram o resultado da tropa vendida em <placeName ref="#montevideo">Montevidéu</placeName> e o destino dos couros por mim mandados tirar, estaquear e beneficiar no <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>.</p>
                
                <p>A conta de n.º 3, a fl. 2, oferece o quadro da recepção e distribuição das quantias que me vieram à mão, como o destino que dei aos gêneros inservíveis para o exército, criando assim, ou aumentando, os meios de continuar a guerra.</p>
                
                <p>O quadro de fl. 3 a fl. 4 descreve minuciosamente o número das tropas de gado extraído por conta do Estado, o total de cada uma, quem os encarregados de as fazer e distribuir, e quem os recebedores; como igualmente o que ainda se deve e a quem.</p>
                
                <p>As contas a fl. 5 e fl. 6 apontam todas as transações por mim operadas por conta da nação e as notas a fl. 7 o estado de cada uma.</p>
                
                <p>O quadro a fl. 8 apresenta o destino das carretas e bois que se achavam debaixo de minha direção, como os motivos que me compeleram a lançar mão do arbítrio apontado, em razão do mau estado delas e de não podê-las conservar em país estrangeiro.</p>
                
                <p>A corrente de fl. 9 a 12, cuja cópia dirigi ao <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Comandante-em-chefe do exército, patenteia os esforços sobre-humanos que desenvolvi no Estado Oriental a prol da causa rio-grandense, pois sem dinheiro disponível, sem proteção e sem conhecimento no país, e na maior crise por que tem passado o Partido Liberal, pude acreditar-me e à causa que seguia, pude remover obstáculos de mais de um gênero, e pude de 14 de janeiro, dia em que saí do exército, a 10 de março seguinte, agenciar e remeter para nossas forças mil e nove cavalos!!!</p>
                
                <p>A corrente de fl. 13 a fl. 16 mostra a continuação daquela trabalhosa comissão; mostra que tendo eu já então o recurso do produto dos escravos que dispus não duvidei aplicar com mão aberta toda a quantia que fosse mister para o progresso da causa que esposei, e mostra nas adições pagas por <persName ref="#bento_manuel_ribeiro">Fontoura</persName> e pelos infantes e artilheiros, a fl. 13, que o crédito de meus companheiros de armas era por mim mantido e zelado como próprio.</p>
                
                <p>A corrente de fl. 17 a 18 mostra que além de meu desembolso na importância de Rs. 13:891$410 (sendo 10:223$955 liquidadas com 85 documentos e 3:647$445 que por ora não exijo por serem despendidos antes do ato da Independência) tenho de pagar as encomendas pedidas e orçadas em 7:000$ de rs.; o que, junto aos jornais dos meus escravos e à importância do fardamento a que me obriguei por escritura, perfaz um total de Rs. 31:024$476.</p>
                
                <p>A demonstração a fl. 19 patenteia o estado do Tesouro e do empréstimo promovido em virtude do decreto de 29 de maio próximo passado, existindo naquele um déficit de Rs. 2:886$476, supridos por mim, pelo Major Pires, pelo juiz de paz e pelo Inspector do mesmo Tesouro, e este produzido somente 1:363$880, ministrados pelos dez cidadãos ali mencionados.</p>
                
                <p>(a) <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>