<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-387</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela — Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. III</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Cópia diplomática modernamente estruturada sem notas editoriais internas.</p>
                <ptr target="standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="standoff-places.xml"/>
                <ptr target="standoff-events.xml"/>
                <ptr target="standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#afonso_jose_corte_real">Corte Real</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="cv387">
                <p>
                    <choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>. Diz <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>, 
                    que sendo públicos os motivos por que pedira demissão dos empregos que exercia, indispensável se torna que pública seja também a conduta do Suplicante acerca das calúnias que lhe assacaram, não só para vindicar sua honra atrozmente ultrajada, como ainda para fazer impor à perversidade, que destarte em breve arrefecerá sem dúvida o patriotismo e esperanças dos bons servidores do Estado e reanimará as intrigas dos figadais inimigos da República que convém embotar; por isso requer a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> para que dos cidadãos mais probos do lugar haja por bem nomear uma Comissão a quem o Suplicante preste contas do tempo que exerceu os empregos de Quartel-mestre General e de Ministro da Fazenda, e sobre elas exare afinal seu parecer para dessa forma avaliarem os verdadeiros patriotas rio-grandenses o risco que correm todos aqueles que, como o Suplicante, têm sacrificado serviços, bens e existência, se quanto antes medidas fortes não contiver o gênio da discórdia que audaz levanta o colo. Pede a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> assim lhe defira. E receberá mercê,
                </p>
                
                <p>
                    — Não encontrando uma só disposição a respeito julgo não ter lugar. Secretaria dos Negócios do Interior e Fazenda em <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 4 de outubro de 1837. <persName ref="#afonso_jose_corte_real">Corte Real</persName>.
                </p>
                
                <p>
                    — <choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice>. À vista das caluniosas acusações que acremente se hão dirigido ao Suplicante, a publicidade de sua conduta lhe era indispensável para impor a pseudo-patriotas, que aparentando zelo do bem público tentam despejadamente tombar o carro da gloriosa emancipação do Estado. Era para confundi-los e ensinar a bem servir à Pátria que ele exigia uma Comissão para interpor seu juízo acerca de seus sacrifícios a prol do sistema continental, demonstrados na conta a apresentar: porém, negando <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> a isso, fundado em que não há legislação a respeito, posto seja esta a marcha e índole dos Governos Representativos, o Suplicante se conforma e requer a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> lhe mande tomar a conta junta constante de 18 laudas escritas e de 85 documentos que o verificam; como também que se lhe satisfaça de pronto a quantia liquidada de Rs. 10:223$955, como as que mais se liquidarem à chegada dos gêneros extraídos de Montevidéu, pelo que espera receber mercê. <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 6 de outubro de 1837. <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>