<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-336 – Domingos José de Almeida para Inácio José de Oliveira Guimarães</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <date when="1839-09-25">25 de setembro de 1839</date>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-336">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Tendo o Governo mandado reunir sem perda de momento todos os corpos de que se compõem as Divisões da Direita e Esquerda, a fim de ficarem na atitude de carregarem sobre o inimigo em qualquer ponto que apareça, visto que suas circunstâncias desesperadas o forçam a empresas arriscadas, muito particularmente sabendo do estado desapercebido em que nos achamos por causa da estação e do aniquilamento de nossas cavalhadas, assim lhe communico para que, de acordo com os comandantes dos ditos corpos e companhias, faça seguir para o acampamento da divisão a que pertencer não só os indivíduos delas pertencentes e cidadãos aptos para as armas, como ainda toda a cavalhada em estado de serviço, seja ela de quem for, a cujos proprietários passará documento para serem pagos de sua importância caso não lhes sejam restituídos os cavalos tirados.</p>
                
                <p><choice><abbr>V.Sª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> deve penetrar-se que em casos extremos e quando a salvação da pátria demanda medidas fortes, todas e quaisquer considerações e respeitos se subordinam àquelas considerações.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice></salute>
                    <signed>Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <p>Ao cidadão <persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>, Chefe Geral de Polícia do departamento do Boqueirão.</p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>