<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-392 – Comunicação pessoal sobre resposta e contexto político</title>
                <author><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <date when="1840-05-08">1840, maio 8</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName>Sr. Matos</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-392" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Exmo. amigo Sr. Matos</salute>
                </opener>
                
                <p>Ontem o procurei para falar-lhe acerca do oficinho junto; mas não tendo para isso lugar o envio, e em rascunho a competente resposta. O homem é mui pequeno, e ora penso dominado pelo sapiente <persName ref="#vicente_meneses">Dom Vicente de Meneses</persName>. Se no rascunho houverem coisas menos frisantes, risque-as.</p>
                
                <p>Quando me verei safo, e com honra, da pesada carga que sôbre mim gravita! E a História ficará sem estas informações? Cuidará nossos vindouros que a gratidão era um dos melhores de nossos atributos? Sim; é melhor que assim o acreditem, etc. etc. ...</p>
                
                <closer>
                    <p>Seu amigo obrigado</p>
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <p>1840, maio 8.</p>
                
                <p>Amigo</p>
                
                <p>Respondo muito a meu gosto. O brinde de protetor de estrangeiros que lhe fazem os distintíssimos patriotas do — venha a nós que nos conservamos no quartel da saúde — lhe faz muita honra, pois merecidamente o segrega da cáfila de egoístas destituídos de mérito, que só medrando tão estúpida, injusta e degradante exclusão por eles tão descaradamente apregoada, poderão representar na cena política lacaiando nos mais sérios papéis!</p>
                
                <p>Meu amigo! Ou sofrê-los ou matá-los, como diria o velho Pita: é mister pois sofrê-los para não pecarmos como eles.</p>
                
                <p>Desta vez confesso que excedeu em prudência ao</p>
                
                <closer>
                    <p>Seu amigo obrigado</p>
                    <signed>(a) Matos.</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Exmo. Sr. Matos. [No verso] Sua casa. Respondida.
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>