<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-390</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela — Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. III</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Cópia transcrita conforme edição impressa.</p>
                <ptr target="standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="standoff-places.xml"/>
                <ptr target="standoff-events.xml"/>
                <ptr target="standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1837-11-22">22 de novembro de 1837</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Ministro da Fazenda
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1837-11-23">23 de novembro de 1837</date>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="cv390">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Ministro da Fazenda.</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Diz <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>, que à vista da impugnação de <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> acerca da Comissão que requereu se criasse para tomar contas ao Suplicante, e da demora de 46 dias em se aprovar ou reprovar as que presentou a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, dúvida alguma resta de que tais precedentes se dirigem ao fim de fazer girar sem oposição dentro e fora do Estado acintosos boatos contra a honra e reputação do Suplicante, e mesmo do Governo, que com isso dá a pensar que, ou é conivente com o Suplicante, tolerando suas supostas prevaricações, ou que é autor desses mesmos boatos que todos os dias tomam mais vulto negando-lhe os meios de sua defesa, qual a declaração do desembolso do Suplicante para continuação da guerra da independência do país.
                </p>
                
                <p>
                    E porque, nem de uma nem de outra coisa se persuade o Suplicante, ainda mesmo na presença de dados tais, vem ele por isso ainda uma vez requerer a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> o pronto andamento da referida conta: como igualmente quanto à Tipografia a chegar, tinta, papel e o mais já vindo lhe sejam entregues, não só por ser tudo comprado com dinheiro do Suplicante e com grave sacrifício seu, mas ainda porque desejando ele continuar a prestar seus serviços à boa causa que esposou pretende tomar a si a redação de um periódico, onde inserido somente o expediente do Governo, do Comandante-em-cheffe, e operações do exército, trate de manietar a intriga mostrando seus perniciosos efeitos e consequências, e de estabelecer, por meio de exemplos a evitar de outros povos em idênticas circunstâncias ao nosso, a sã moral e os bons costumes por ora alterados pelas vicissitudes das coisas.
                </p>
                
                <p>Pede a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> assim lhe defira expedindo as ordens a respeito. E receberá mercê.</p>
                
                <closer>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 22 de novembro de 1837.<lb/>
                    <signed><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <p>
                    — Despacho com a própria ortografia e gramática. O que requer está satisfeito. Quanto à Tipografia: não tem lugar; e sim aceita o Governo os serviços que com suas luzes, prática e desvelo se digne prestar-se à causa da Independência; redigindo a folha que deve aparecer no sentido da petição.
                </p>
                
                <closer>
                    Secretaria dos Negócios do Interior e Fazenda em <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 23 de novembro 1837.<lb/>
                    <signed><persName ref="#corte_real">Corte Real</persName></signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>