<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-344</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-11-09">9 de novembro de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#prado_lima">Joaquim dos Santos Prado Lima</persName>
                    <placeName ref="#alegrete">Alegrete</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-344">
                
                <opener>
                    <salute>Prezado amigo <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Prado Lima</salute>
                </opener>
                
                <p>Parece incrível que no estado de guerra em que se acha a república vizinha pudesse-nos vir o rico socorro de 2.875 libras de pólvora, 596 espadas, 292 pistolas e porção de fazendas, na importância tudo de Rs. 10:311$660; tanto pode a agência do nosso amigo <persName ref="#modesto_franco">Modesto Franco</persName> e o valimento das pessoas que o coadjuvaram em negócio de tanta importância.</p>
                
                <p>O Tesouro se achava sem vintém e onerado, além do pagamento de dívidas sagradas, com o resgate das cédulas sorteadas; mas a natureza destes artigos, a impossibilidade de virem outros, a precisão deles no sítio de Porto Alegre e em Santa Catarina, me obrigou a não olhar meios para os comprar, e por conseguinte não descansei enquanto não os vi no Trem de Guerra, e parte em marcha para o referido sítio.</p>
                
                <p>Para pagamento deles ordenei que pelas coletorias a seu cargo se satisfizesse, com preferência a todas as disposições até hoje feitas, um saque a favor de <persName ref="#juliao_garcia">Julião Antônio Garcia</persName> de Rs. 1:402$200, e outro a favor de <persName ref="#zeferino_coelho_neto">Zeferino Coelho Neto</persName> de Rs. 2:208$266, bem como em gado de criar a favor deste 1:380$650, ficando sobre o Tesouro Rs. 3:016$544 e sobre mim 1:920$000 por não querer o célebre <persName ref="#jacques">Jaques</persName> contas com o Governo.</p>
                
                <p>Já vê o meu amigo que sem o seu favor não poderei dar conta de mim; e este vem a ser não só a satisfação dos ditos saques, como ainda a remessa do que puder apurar para pagamento da letra que saquei sobre mim, e que, a não ser paga no vencimento, que é a 9 de janeiro seguinte, terei de vender as escravas, única coisa de valor que me resta disponível; e é por isso que lhe dirijo a presente, para que, como de outras vezes, me ajude a levar a carga mais longe um pouco etc., etc. Confiado pois na sua eficácia e amizade conto que me ajudará a sair deste embaraço. À pressa e os muitos afazeres me não deixam ser mais extenso.</p>
                
                <closer>
                    <salute>De <choice><abbr>V.Sª.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice></salute>
                    <signed>Amigo muito afetuoso e obrigado — Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Joaquim dos Santos Prado Lima — Alegrete.  
                    Novembro — 9 — 39. Almeida.
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>