<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-488</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-08-25">25 de agosto de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#israel_soares_azambuja">Major Israel Soares de Azambuja</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-488" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#israel_soares_azambuja">Major Israel Soares de Azambuja</persName></salute>
                    <dateline><placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, 25 de agosto de 1841.</dateline>
                </opener>
                
                <p>Compatriota e amigo</p>
                
                <p>O acontecido a <persName ref="#domingos_lopes">Domingos Lopes</persName> e <persName ref="#francisco_duarte">Francisco Duarte</persName> sobreponto me tem afligido pelo clamor que se há levantado contra o governo por não punir seus autores, e posto os designados sejam patriotas sem mescla, todavia a opinião geral me há forçado a mandar ex-officio proceder contra os autores de tais atentados. Com esta indispensável providência, que não passará por ora de recomendação, cessará o clamor público, que pouco a pouco, empregando-se em outros assuntos, olhará para aqueles com indiferença, não acusará o governo de apatia, e os patriotas designados não sofrerão o incômodo que paixões irreprimidas lhes há acarretado.</p>
                
                <p>Pondo em si qualquer homem pensador o sucedido a <persName ref="#domingos_correia">Domingos Correia</persName> desculpará sua alucinação, e jamais convirá que um passo irrefletido, em vingança de ofensa que feriu coração e honra, autorize a ninguém para o secundar.</p>
                
                <p>A República há perdido dois homens prematuramente, e se vê na contingência de perder patriotas distintos que hão merecido sua estima e contemplações, se imprudentes levarem avante vinganças não próprias de almas generosas!</p>
                
                <p>Eu não tenho a honra de o conhecer; mas avaliando devidamente seus serviços, serviços à pátria tão preciosos, me animei dirigir-lhe a presente com o fim de convidá-lo ao pronto desprezo de projetos mal combinados, e de promover os meios de reaparecer a paz no seio dos habitantes desse distrito, dignos sem dúvida de suas solicitudes em harmonizá-los; esperando do tempo que <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> fará justiça às minhas intenções.</p>
                
                <p>Não exijo de <choice><abbr>V. S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> o sacrifício de procurar amizades que reprova; mas confio que não perseguirá a quem tiver por inimigo, certo de que só dessa forma levará a paz ao centro das famílias, e merecerá elogios de seus concidadãos.</p>
                
                <p>Meu préstimo é quase nulo; mas pode contar com ele em tudo que lhe for de mister, certo de que sou</p>
                
                <closer>
                    <p>De <choice><abbr>V. S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> e<br/>
                        Compatriota e amigo afetuoso</p>
                    <signed>(a) Almeida.</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">n.º 1, copiado — [Minuta]</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>