<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-454</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-02-26">26 de fevereiro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#neto">General Antônio Neto</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-454" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Nossas coisas por esta parte apresentam um aspecto verdadeiramente triste: todo o <placeName ref="#jaguarao">município de Jaguarão</placeName> se acha ocupado por partidas do inimigo; há cerca de doze dias, mais de vinte de nossos compatriotas têm sido mortos e prisioneiros em suas casas, e uma só força de vinte homens da <orgName ref="#republica">República</orgName> não existe reunida para refrear as atrocidades cometidas pelos escravos do moribundo <orgName ref="#governo_brasil">Governo do Brasil</orgName>.</p>
                
                <p>Quando hoje em silêncio lamentava esse torpor de nossos concidadãos, recebi o ofício que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> com data de ontem me endereçou, participando a verificação da saída para a campanha do <orgName ref="#exercito_imperial">Exército Imperial</orgName>. Este incidente me moveu dirigir ao <persName ref="#lucas">Tenente-coronel Lucas</persName>, que aqui se acha, o ofício por cópia em n.º 1, que produziu o fim a que se destinava, asseverando-me ele passar a reunir a Brigada e pôr-se em ação de voar com ela onde fosse preciso, apesar de gravidade da moléstia que o ataca e dos conselhos de seus professores, esperando todavia ser dispensado do serviço para tratar-se logo que ser possa.</p>
                
                <p>Ordens terminantes expedirei amanhã para a reunião de gente e cavalhadas, pois permaneço ainda no propósito de que o inimigo nos há de procurar, para abrir passo ao <orgName ref="#governo_brasil">Governo do Brasil</orgName>, prestes a tombar pelo [rasgado] do da guerra no <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>. A <persName ref="#aleman">Aleman</persName> [mandarei] outro próprio pedindo-lhe com urgência [todos] os cavalos que puder agenciar, e a F [rasgado] 300 que ainda se não receberam.</p>
                
                <p>Para <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> apreciar o transtorno moral de nossa gente, tem por cópia a representação que hoje recebi do juiz de paz de <placeName ref="#bage">Bagé</placeName> em n.º 2, e da carta de <persName ref="#nico">Nico</persName> em n.º 3. Aquela tenciono não contestar enquanto que <persName ref="#pereira">Pereira</persName> não siga para a comissão a que se destinou; e a este que o governo aprova se a lembrança é dos patriotas que a sugeriram, menos na reunião de homens das fileiras pelas consequências aflitivas a esperarge.</p>
                
                <p>Eu entendo que <persName ref="#pereira">Pereira</persName> deve ser substituído, mesmo para proveito seu, mas não o farei sem ouvir o parecer de <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> e a sua opinião acerca de quem o deve substituir, estando convencido que os comandantes dos Corpos devem ser os mesmos da polícia em seus respectivos distritos. Desta forma se cortam muitos abusos, se não dá ocasião a queixumes e animosidades, etc., etc...</p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>.</p>
                    <p><orgName ref="#secretaria_interior_fazenda_guerra">Secretaria do Interior e Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName> em <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 26 de fevereiro de 1841.</p>
                    <signed>Ao cidadão <persName ref="#neto">General Antônio Neto</persName>.</signed>
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    <p>R .a 2 de março.</p>
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>