<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-472</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>
                    <date when="1841-04-30">30 de abril de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-472" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Querida Bernardina</salute>
                </opener>
                
                <p>Depois que recebi as tuas de 14 e 20 do corrente ainda não pude ter notícia alguma de ti e de nossos queridos filhos; julga que aflições não terei sofrido à vista dos horrores cometidos pelas tropas do império nessa jornada de <persName ref="#joao_paulo">João Paulo</persName>, digno chefe dos canibais que comanda: o céu porém não deixará impunes tantas atrocidades. Manda-me notícias logo que o possas fazer, para o que não repararás em despesas.</p>
                
                <p>Fizeste bem pedires a <persName ref="#victorica">Victorica</persName> o dinheiro de que fazes menção; repete tais pedidos, e mesmo a <persName ref="#truebas">Truebas</persName>, para não sofreres necessidades; e quando as coisas se transtornem ainda mais, vende algum escravo e nada de privações.</p>
                
                <p>Eu só espero pelo desfecho desta campanha para me retirar à vida privada, dedicar meus serviços a ti e à educação de nossos filhos que os reclama instantemente. Apesar de aflito e pressionado de trabalhos vou gozando saúde; mas muito falto de dinheiro e já quase sem meios de o haver por causa da grande despesa que fiz desde que saí de <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>.</p>
                
                <p>Dize a nossos filhos que lhes não respondo por não ter tempo, que aceitem minha bênção e meu coração. Saudades às comadres e compadres, e tu recebe o coração saudoso do</p>
                
                <closer>
                    <signed>Teu <persName ref="#domingos_jose_almeida">(a) Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <address>
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Sra. Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.<br/>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </address>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>