<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-439</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-01-24">24 de janeiro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardino_braulio_almeida">Bernardino Bráulio de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-439" type="letter">
                <opener>
                    <dateline><placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, <date when="1841-01-24">24 de janeiro de 1841</date>.</dateline>
                    <salute>Meu querido Bernardino</salute>
                </opener>
                
                <p>Tuas cartas de 14 e 22 do corrente me têm enchido de vivo prazer, por saber que ao fazê-las ficavas de saúde: porém a falta de ortografia que nelas noto, a repetição de palavras e oração incorreta me faz pensar ou que pouco atendes a teus mestres, ou que estes pouco têm se aplicado na tua instrução. O talhe da tua letra não é mau, mas ainda muito acanhado; pelo que seria bom que escrevesses algum tempo letras grandes com o braço no ar.</p>
                
                <p>A par disto não te descuides da gramática nacional, sem a qual nunca escreverás com acerto.</p>
                
                <p>Se aí houver quem ensine francês aplica-te ao menos na tradução dessa língua, não desprezando a aritmética. Isto mesmo recomenda a <persName ref="#luis_almeida">Luis</persName>.</p>
                
                <p>Todos os teus trastes emprestados quando saímos de Caçapava se hão perdido porém manda-me relação do que precisas para te mandar fazer. As esporas te são mui grandes, e por isso te mandei aprontar umas apropriadas a teus pés.</p>
                
                <p>O chapéu e boné que pedes, ora digo à tua mãe que te compre aí mesmo, visto não haverem aqui. O petiço te remeterei por outro portador. Logo que as coisas melhorem te mandarei buscar.</p>
                
                <p>Sede obediente à tua mãe, estima a teus irmãos, respeita a todos em geral para satisfação de</p>
                
                <closer>
                    <signed>Teu pai e amigo que todo o bem te deseja.<br/>(a) Domingos.</signed>
                </closer>
                
                <postscript>Modesto está bom e te manda saudades.</postscript>
                
                <address>
                    A meu filho <persName ref="#bernardino_braulio_almeida">Bernardino Bráulio de Almeida</persName>.<br/>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </address>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>