<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-443</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <date when="1841-01-29">29 de janeiro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#matos">Matos</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-443" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Exmo. amigo e <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#matos">Matos</persName></salute>
                </opener>
                
                <p><persName ref="#joaquim_pereira">Joaquim Pereira</persName> porfia em repetir provas de seu gênio atrabiliágio e pouco escrupuloso acerca da verdade e de fatos por ele mesmo praticados. Nem um só indivíduo tem entrado para os campos de <placeName ref="#bage">Bagé</placeName> sem informação de <persName ref="#joaquim_pereira">Pereira</persName> e do juiz de paz, tendo este a todos dado posse judicialmente e lavrado auto com as respectivas confrontações, que existem na <orgName ref="#quarta_reparticao_interior">4a Repartição do Interior</orgName>. Ora tendo isto seguido assim, como se desculpa ele com posses à discrição de qualquer?</p>
                
                <p>Esse homem não pode existir sem guerra: a primeira foi com <persName ref="#juca_marques">Juca Marques</persName>; 2.ª, com o <persName ref="#clarinho">Clarinho</persName>; 3.ª, com <persName ref="#joaquim_gomes">Joaquim Gomes</persName>; 4.ª, com <persName ref="#felicissimo">Felicíssimo</persName>; 5.ª, com o falecido <persName ref="#fileno">Fileno</persName> (deixo <persName ref="#meireles">Meireles</persName> de fora); e 6.ª, comigo, como se colige. Vai o ofício, veremos com o que se sai, etc. etc...</p>
                
                <p>Aqui tem esses papéis que me foram há pouco apresentados. Seu dono declara que, a lhe tirarem o escravo de que trata e que eu mandei assentar praça no <orgName ref="#3_corpo_lanceiros">3.º Corpo de Lanceiros</orgName>, que deixa das armas por não ter quem sirva à sua família: finda tem outro, e de ambos precisa; diga-me com brevidade o que devo fazer, se bem que me inclino a deixar-lhe o negro. Vai o papel que exigiu e disponha do</p>
                
                <closer>
                    <signed>Seu obrigado amigo</signed>
                    <dateline>Sua casa, 29 de janeiro de 1841.</dateline>
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <opener>
                    <salute>Amigo e <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Acho bem mau, quando se trata de criar corpos de 1.ª e 2.ª linha e para isso se recruta, deixar a esse homem dois negros que não são de sua propriedade e sim da nação, como escravos de dissidentes; e muito revoltante que se não contente com o que se lhe tolera no seu serviço, e ainda em cima ameace de deixar as fileiras! Que bons republicanos! Que futuro, <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>! Se já se verificou ou cumpriu a sua ordem de sentar praça em lanceiros não pode absolutamente ter lugar tal exigência; ao contrário porém se o tal Patriota fora algum valentão dos que matam 7 de um golpe, não privemos o nosso exército desse Roldão. Faça pois o que entender à vista dos serviços e anterior conduta do <persName ref="#centeno"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Centeno</persName> Como o <persName ref="#general_crescencio">General Crescêncio</persName> dispõe da propriedade nacional!! Valha-nos Deus!</p>
                
                <p><persName ref="#joaquim_pereira">Joaquim Pereira</persName> não me escreveu positivamente a mim: veio-me o recado por meu sogro. O ofício porém que lhe vai não lhe serve para fazer mau jogo; por consequência não tenho o menor escrúpulo em remetê-lo porquanto até faz honra ao Governo o acautelar tais abusos. Se tal exigência foi de combinação para algum quiproquó terão de ficar mamados; e se foi por zelo, deverá <persName ref="#joaquim_pereira">Pereira</persName> ficar satisfeito. Não podia ser redigido mais à minha satisfação.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Seu amigo obrigado</signed>
                    <signed>(a) <persName ref="#matos">Matos</persName></signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>