<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-47 – Relato de expedição militar</title>
                <author><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#picada">Acampamento da Picada</placeName>
                    <date when="1838-11-09">9 de novembro de 1838</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tomas_jose_silva">Tomás José da Silva</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-47">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Conforme as ordens de <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, no dia 4 do corrente, à meia-noite, segui embarcado em 4 iates e duas canhoneiras e 5 lanchões de guerra, com 60 praças de cavalaria do esquadrão de meu comando, com mais 24 praças de <persName ref="#manuel_bento">Manuel Bento</persName> fazem 84 de cavalaria, e os oficiais do mesmo esquadrão, o Capitão <persName ref="#marianito_martins">Marianito Martins</persName>, o Capitão <persName ref="#vitor_neves">Vitor Neves</persName>, o Tenente <persName ref="#paulo_jose_abreu">Paulo José de Abreu</persName>, o Alferes <persName ref="#joaquim_rodrigues_jaques">Joaquim Rodrigues Jaques</persName>, o Alferes <persName ref="#godinho">Godinho</persName> e outros oficiais de cavalaria que voluntariamente se ofereceram, assim como o Major <persName ref="#jose_joaquim_neves">José Joaquim Neves</persName>, o Capitão <persName ref="#jose_inacio_ourives">José Inácio Ourives</persName>, o Capitão <persName ref="#jose_garcia">José Garcia</persName>, o Tenente <persName ref="#demetrio_garcia">Demétrio Garcia</persName>, o Alferes <persName ref="#manuel_costa_guimaraes">Manuel da Costa Guimarães</persName>, o Alferes <persName ref="#ferreira">Ferreira</persName> e outros particulares, assim como <persName ref="#esteves">Esteves</persName> e <persName ref="#rocha">Rocha</persName>, e 450 praças de infantaria e artilharia com seus oficiais, tudo debaixo das ordens do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Coronel <persName ref="#salustiano">Salustiano</persName>, a fim de apresar uma porção de carretas importantes que o rebelde <persName ref="#bento_manuel">Bento Manuel Ribeiro</persName> havia mandado passar no <placeName ref="#rio_cai">rio do Caí</placeName>, a seguirem para <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>.</p>
                
                <p>Chegando esta expedição no dia 5, às 10 horas do dia, na <placeName ref="#ponta_rasa">Ponta Rasa</placeName>, aonde havia destinado seu desembarque, aí teve notícia de as carretas já terem seguido; e assim seguiu a expedição para a vila do <placeName ref="#triunfo">Triunfo</placeName> e, por ordem do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Coronel <persName ref="#salustiano">Salustiano</persName>, no dia 6, às 6 horas da madrugada, desembarcou, abaixo da vila meia légua, a cavalaria e 170 homens de infantaria, e foi cercada a vila por terra e mar, e no fechar o cerco, se desviava da vila uma força de 40 e tantos homens, comandada por um tenente ou capitão rebelde <persName ref="#jose_almeida_rebelde">José de Almeida</persName>, o qual, perseguindo-o com a cavalaria, foi derrotado completamente na <placeName ref="#volta_sabino">Volta do Sabino</placeName>, aonde dos rebeldes ficaram 8 mortos e 6 prisioneiros, e outros deixando cavalos se arrojaram ao mar; e dos nossos só foram feridos levemente dois soldados, um por baixo do queixo e outro na mão, e com espada.</p>
                
                <p>Ficaram em nosso poder, do inimigo, 150 cavalos e 20 bois mansos, depois do que me retirei para a vila, aonde foram apreendidas 20 pipas de aguardente que os rebeldes tinham em depósito a seguir para <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, bem como um bocado de farinha de mandioca; e como as carretas, no dia 4 do corrente, já tivessem passado o <placeName ref="#passo_taquari">passo de Taquari</placeName>, passei no dia 6 com a cavalaria para o outro lado da vila, e no dia 7, entre a charqueada de <persName ref="#juca_leao">Juca Leão</persName> e o <placeName ref="#arroio_ratos">arroio dos Ratos</placeName>, fiz destroçcar uma partida de rebeldes, ficando 6 ou 7 mortos e dois feridos gravemente prisioneiros, e dos mortos foi também o grande assassino <persName ref="#eusebio">Eusébio</persName>, capataz de <persName ref="#juca_leao">Juca Leão</persName>.</p>
                
                <p>E tanto nesta como na outra empresa na <placeName ref="#volta_sabino">Volta do Sabino</placeName>, se portaram todos os de cavalaria com desmarcado valor, sendo muito de louvar a boa vontade e coragem dos senhores oficiais já referidos, que todos eram empenhados em avançar primeiro e assim também os particulares que armados e de cavalo acompanharam a expedição.</p>
                
                <p>No <placeName ref="#arroio_ratos">arroio dos Ratos</placeName> desembarcou o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Coronel <persName ref="#salustiano">Salustiano</persName> com 300 e tantas praças de infantaria e se reuniu à cavalaria do meu comando; e marchamos por terra, não só para bater <persName ref="#amaral_ferrador">Amaral Ferrador</persName>, no caso de ser encontrado, como também para juntar e conduzir algumas reses para fornecimento das tropas, como dos hospitais e povo da cidade; e não encontrando a força do rebelde <persName ref="#amaral_ferrador">Amaral Ferrador</persName>, reunimos 300 e tantas reses dos campos dos rebeldes, e com elas entramos na <placeName ref="#picada">Picada</placeName> no dia 9 do corrente com toda a referida cavalhada tomada do inimigo, reunindo-se assim em dito dia no acampamento da <placeName ref="#picada">Picada</placeName> toda a expedição de mar e terra, sem quebra de um homem.</p>
                
                <p>Deus guarde a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> por muitos anos.</p>
                
                <closer>
                    <dateline><placeName ref="#picada">Acampamento da Picada</placeName>, <date when="1838-11-09">9 de novembro de 1838</date>.</dateline>
                    <signed>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#tomas_jose_silva">Tomás José da Silva</persName>.<br/><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>,<br/>Major.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>