<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-445</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-02-04">4 de fevereiro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-445" type="letter">
                
                <opener>
                    <dateline><placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 4 de fevereiro de 1841.</dateline>
                    <salute>Querida <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina</persName></salute>
                </opener>
                
                <p>As tuas de 28 e 30 do passado, agora mesmo, 7 da manhã, me vieram às mãos, e inteirado de quanto nelas me dizes respondo. Sinto dentro da alma a displicência em que vives; eu não sou mais feliz, e para não passar por falto de constância e de resignação é que ainda permaneço no cumprimento da desproporcionada sentença que o destino me há irrogado.</p>
                
                <p>Tanto os mapas como os papéis que ainda lá tens me trarás quando vieres, ou me enviarás por próprio seguro. O tempo que tu perdeste em me consultar para me vires visitar é lamentável, pois devias estar bem persuadida que eu havia ficar inchado como um sapo se aqui te visse de repente: venhas, que me acharás com os braços abertos para receber-te.</p>
                
                <p>Tens agora aqui cinco parentas, sendo três primas e uma sobrinha; aquelas são <persName ref="#marucas_mateus">Marucas do Mateus</persName>, <persName ref="#marucas_zeferino">Marucas do Zeferino</persName>, <persName ref="#carlotas">Carlotas</persName>, <persName ref="#marucas_inacio">Marucas de tio Inácio</persName>, digo <persName ref="#quinota">Quinota</persName> e <persName ref="#quinota_joaquim_ligeira">Quinota de Joaquim da Ligeira</persName>: havemos fazer um fandango quando chegares, depois do que trataremos de arranjos, ou para ficar, ou para voltar.</p>
                
                <p>Já estou velho e sem jeito para namorar; preciso portanto a minha costela ao lado a ver se ainda arranjo dez filhos mais. A vires, traz-me toda a rapaziada, e conta com o passadio da campanha e nada mais, traze também algum dinheiro que eu estou como São Francisco. Sobre a <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> <persName ref="#dona_rufina">D. Rufina</persName> não te incomodes: assim..., etc., etc... Quando vieres me adianta um próprio para te ir esperar em caminho; e traze roupa de cavalo. Não sou mais extenso: cá te espero.</p>
                
                <closer>
                    <p>Saudades a nossos compadres, comadres e conhecidos; abraça por mim a nossos filhos, e recebe o coração do</p>
                    <signed>Teu</signed>
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <address>
                    <addrLine><persName ref="#bernardina_barcelos_almeida"><choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> Bernardina Barcelos de Almeida</persName>.</addrLine>
                    <addrLine><placeName ref="#bage">Bagé</placeName></addrLine>
                </address>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>