<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-494</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-09-02">2 de setembro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#compadre_desconhecido">[Compadre — não identificado]</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-494" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Meu Exmo. compadre e amigo</salute>
                </opener>
                
                <p>Desde o dia que se colocou em uma só pessoa a Administração do Estado e o Comando-em-chefe do Exército, a marcha daquela se há obstruído. O Ministro da Guerra transmite ao general as ordens do governo e é por este fato autoridade superior ao general; mas qual sua conduta quando o general é mesmo Presidente, ainda se não marcou.</p>
                
                <p><choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> tem estabelecido um precedente que, não constando do registo, pode a cada momento apresentar acusações graves contra o ministro, que de maneira alguma tem como se justifique perante a lei e perante o público.</p>
                
                <p>Sim; manda que se remeta ao Secretário Militar as cópias das ordens e decretos expedidos pelo governo, sem a mais mínima cerimônia para se publicarem essas disposições em Ordens do dia. Vamos que o Secretário maliciosamente deixa de assim o praticar, ou que mesmo o não queira: qual o remédio a dar-se? Exemplo disto tem <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> nos documentos juntos. O Cirurgião-mor propôs competentemente seus empregados; <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> os aprovou e na forma do péssimo costume determinou que se mandasse cópia ao Secretário Militar; assim se fez. Porém o que diz ele? Que se dirija diretamente ao Cirurgião-mor, quando pela cópia do aviso que se lhe remeteu e que ele devolveu, viu que isso já se havia feito.</p>
                
                <p>Estas brincadeiras de rapazolas podem aumentar a gravidade de nossas atuais circunstâncias e apontam que medidas sérias se devem tomar para prevenií-las.</p>
                
                <p>O Trem de Guerra, em toda a parte do mundo, nunca esteve debaixo da direção do General-em-chefe: nesta inteligência o encarregado da direção reclama os indivíduos que lhe são precisos para a repartição; mas depois de feito ofício, que incluo, lembrei-me do praticado com o Secretário Militar e demorei sua remessa. Diga-me <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> o que praticar devo a tal respeito, ou pondo as coisas como devem ser, ou encarregando ao seu Secretário Militar o estabelecimento do Trem, faturas de mangueiras, carvões, vinda de materiais, etc., entendendo-se diretamente com juízes de paz, chefes de polícia, e mais autoridades a quem convier, riscando da pauta o Ministério da Guerra por desnecessário, ou aquele de Secretário Militar por ocioso enquanto investido <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> das duas autoridades, etc., etc, etc...</p>
                
                <p>De <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice><br/>Compadre e amigo obrigado.</p>
                
                <closer>
                    <dateline><placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, 2 de setembro de 1841.</dateline>
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">1841 — setembro — 2 — 1.º Copiado — Minuta</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>