<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-416 – Encaminhamento de letra de câmbio obtida de comerciante</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1840-12-16">16 de dezembro de 1840</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <note>Ao coletor da cidade, não identificado pelo nome.</note>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-416" type="letter">
                
                <p>Estando eu em <placeName ref="#vacaqua">Vacaguá</placeName> apareceu o negociante 
                    <persName ref="#manuel_pedro_toledo">Manuel Pedro de Toledo</persName>, com uma tropa de bestas muares 
                    demandando os pontos ocupados pelo inimigo para varar a São Paulo; eu o mandei embargar e vir a minha presença o 
                    dito Toledo para exibir os direitos correspondentes à dita tropa; mas não tendo ele dinheiro e nem conhecimento para o 
                    afiançar vi-me perplexo acerca do expediente a tomar, pois a retirar em bestas a importância dos direitos, estas se perderiam 
                    e nada lucrava o Estado.</p>
                
                <p>Fingi-me em consequência protetor do referido <persName ref="#manuel_pedro_toledo">Toledo</persName>, disse que entraria com quantia a 
                    ele dar, e que receberia letra sua para ser embolsado no fim de três meses no lugar onde residisse o governo; e assim 
                    aplainadas as dificuldades me deu ele a letra inclusa e eu lhe forneci do documento por cópia autêntica junto.</p>
                
                <p>Pelos precedentes exarados eu penso ser de utilidade conservar-se a letra em questão como propriedade particular 
                    no enquanto que as conservarem no estado vacilante em que se acham, e por isso vai com [endosso] a V. S.ª que depois a 
                    respeito fará o que determinar o governo.</p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a V. Ex.ª.</p>
                </closer>
                
                <p>S. da F. em <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 16 de dezembro de 1840.</p>
                
                <signed>D. J. A.</signed>
                
                <p>Ao Coletor desta cidade.</p>
                
                <note type="endorsement">[Cópia]</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>