<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-47 – Relato de expedição militar</title>
                <author>Francisco Pedro de Abreu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-27">27 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <date when="1838-11-09">9 de novembro de 1838</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#tomas_jose_silva">Tomás José da Silva</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-27">27/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-26">26/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-47">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Conforme as ordens de <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, no dia 4 do corrente, 
                    à meia-noite, segui embarcado em 4 iates e duas canhoneiras e 5 lanchões de guerra, com 60 praças de cavalaria 
                    do esquadrão de meu comando, com mais 24 praças de <persName ref="#manuel_bento">Manuel Bento</persName> fazem 
                    84 de cavalaria, e os oficiais do mesmo esquadrão, o Capitão <persName ref="#marianito_martins">Marianito Martins</persName>, 
                    o Capitão <persName ref="#vitor_neves">Vitor Neves</persName>, o Tenente <persName ref="#paulo_jose_abreu">Paulo José de Abreu</persName>, 
                    o Alferes <persName ref="#joaquim_rodrigues_jaques">Joaquim Rodrigues Jaques</persName>, 
                    o Alferes <persName ref="#godinho">Godinho</persName> e outros oficiais de cavalaria que voluntariamente se ofereceram, 
                    assim como o Major <persName ref="#jose_joaquim_neves">José Joaquim Neves</persName>, o Capitão <persName ref="#jose_inacio_ourives">José Inácio Ourives</persName>, 
                    o Capitão <persName ref="#jose_garcia">José Garcia</persName>, 
                    o Tenente <persName ref="#demetrio_garcia">Demétrio Garcia</persName>, 
                    o Alferes <persName ref="#manuel_costa_guimaraes">Manuel da Costa Guimarães</persName>, 
                    o Alferes <persName ref="#ferreira">Ferreira</persName> e outros particulares, assim como 
                    <persName ref="#esteves">Esteves</persName> e <persName ref="#rocha">Rocha</persName>, e 450 praças de infantaria 
                    e artilharia com seus oficiais, tudo debaixo das ordens do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Coronel 
                    <persName ref="#salustiano">Salustiano</persName>, a fim de apresar uma porção de carretas importantes que o rebelde 
                    <persName ref="#bento_manoel">Bento Manuel Ribeiro</persName> havia mandado passar no 
                    <placeName ref="#rio_cai">rio do Caí</placeName>, a seguirem para <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>.</p>
                
                <p>Chegando esta expedição no dia 5, às 10 horas do dia, na <placeName ref="#ponta_rasa">Ponta Rasa</placeName>, aonde 
                    havia destinado seu desembarque, aí teve notícia de as carretas já terem seguido; e assim seguiu a expedição para a 
                    vila do <placeName ref="#triunfo">Triunfo</placeName> e, por ordem do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    Coronel <persName ref="#salustiano">Salustiano</persName>, no dia 6, às 6 horas da madrugada, desembarcou, abaixo da 
                    vila meia légua, a cavalaria e 170 homens de infantaria, e foi cercada a vila por terra e mar, e no fechar o cerco, 
                    se desviava da vila uma força de 40 e tantos homens, comandada por um tenente ou capitão rebelde 
                    <persName ref="#jose_almeida_rebelde">José de Almeida</persName>, o qual, perseguindo-o com a cavalaria, 
                    foi derrotado completamente na Volta do Sabino, aonde dos rebeldes ficaram 
                    8 mortos e 6 prisioneiros, e outros deixando cavalos se arrojaram ao mar; e dos nossos só foram feridos levemente 
                    dois soldados, um por baixo do queixo e outro na mão, e com espada.</p>
                
                <p>Ficaram em nosso poder, do inimigo, 150 cavalos e 20 bois mansos, depois do que me retirei para a vila, aonde foram 
                    apreendidas 20 pipas de aguardente que os rebeldes tinham em depósito a seguir para 
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, bem como um bocado de farinha de mandioca; e como as carretas, no 
                    dia 4 do corrente, já tivessem passado o passo de <placeName ref="#taquari">Taquari</placeName>, passei no 
                    dia 6 com a cavalaria para o outro lado da vila, e no dia 7, entre a charqueada de <persName ref="#juca_leao">Juca Leão</persName> 
                    e o <placeName ref="#arroio_ratos">arroio dos Ratos</placeName>, fiz destroçcar uma partida de rebeldes, ficando 6 
                    ou 7 mortos e dois feridos gravemente prisioneiros, e dos mortos foi também o grande assassino 
                    <persName ref="#eusebio">Eusébio</persName>, capataz de <persName ref="#juca_leao">Juca Leão</persName>.</p>
                
                <p>E tanto nesta como na outra empresa na Volta do Sabino, se portaram todos os 
                    de cavalaria com desmarcado valor, sendo muito de louvar a boa vontade e coragem dos senhores oficiais já referidos, 
                    que todos eram empenhados em avançar primeiro e assim também os particulares que armados e de cavalo acompanharam a 
                    expedição.</p>
                
                <p>No <placeName ref="#arroio_ratos">arroio dos Ratos</placeName> desembarcou o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    Coronel <persName ref="#salustiano">Salustiano</persName> com 300 e tantas praças de infantaria e se reuniu à cavalaria do meu 
                    comando; e marchamos por terra, não só para bater <persName ref="#amaral_ferrador">Amaral Ferrador</persName>, no caso de ser 
                    encontrado, como também para juntar e conduzir algumas reses para fornecimento das tropas, como dos hospitais e povo da cidade; 
                    e não encontrando a força do rebelde <persName ref="#amaral_ferrador">Amaral Ferrador</persName>, reunimos 300 e tantas reses dos 
                    campos dos rebeldes, e com elas entramos na <placeName ref="#picada">Picada</placeName> no dia 9 do corrente com toda a 
                    referida cavalhada tomada do inimigo, reunindo-se assim em dito dia no acampamento da 
                    <placeName ref="#picada">Picada</placeName> toda a expedição de mar e terra, sem quebra de um homem.</p>
                
                <p>Deus guarde a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> por muitos anos.</p>
                
                <closer>
                    <dateline>Acampamento da Picada, <date when="1838-11-09">9 de novembro de 1838</date>.</dateline>
                    <signed>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#tomas_jose_silva">Tomás José da Silva</persName>.<br/><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>,<br/>Major.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>