<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-426 – Correspondência familiar sobre moradia, saúde e demissões</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1840-12-27">27 de dezembro de 1840</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-426" type="letter">
                
                <opener>
                    <dateline><placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 27 de dezembro de 1840.</dateline>
                    <salute>Querida Bernardina.</salute>
                </opener>
                
                <p>Neste momento, três da tarde, tive a perene satisfação de receber a tua de anteontem, em que me participas tua chegada nessa, sucesso da Maria em caminho e a má casa que ocupas, como que nossos queridos filhos se acham sem novidade. Eu te suplico que te conformes com a sorte que nos foi prescrita, esperando que ela se modifique mediante a proteção do céu.</p>
                
                <p>Hoje mandei um próprio a <placeName ref="#cerro_largo">Cerro Largo</placeName> a ver se compro ou alugo a casa de <persName ref="#manuel_gomes_guimaraes">Manuel Gomes Guimarães</persName>; e quando nada disto arranje comprei [sic] as do velho Oliveira, o que verificado te irei imediatamente buscar, caso chegue a salvo, como espero, a Divisão do Centro que há dias há subido a Serra,</p>
                
                <p>Por isso não penses que tenho desistido do intento de largar o emprego que ocupo; já não posso com ele e também já é tempo de viver para ti e para nossos filhos.</p>
                
                <p>O escravo de <persName ref="#alexandre_simoes">Simões</persName>, como aquele vindo com o irmão de Graña, já foram devolvidos a seus senhores; e se dizem que protejo aos negociantes falam uma verdade de que muito e muito me honra.</p>
                
                <p>A hipocondria muito me tem atacado nestes últimos dias; já me não é possível estar fora de ti e dos meninos, a quem por mim abraçarás ternamente.</p>
                
                <p>Eu muito desejo que não recebas carne do Estado para gasto de casa; compra toda quanto precisares e despreza continhos que sempre são alterados por quem os relata.</p>
                
                <p>Saudades aos compadres, D. Rufina, e recebe o coração<br/>
                    Do teu <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>.</signed></p>
                
                <note type="endorsement">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Sra. Bernardina Barcelos de Almeida</persName>. <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>.
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>