<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-434 – Instruções administrativas e logísticas militares</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_interior_fazenda">Secretaria do Interior e Fazenda</orgName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-01-08">8 de janeiro de 1841</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joao_antonio_silveira">João Antônio da Silveira</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-434" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Imbuído <choice><abbr>S. Ex.ª</abbr><expan>Sua Excelência</expan></choice> o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Vice-presidente da matéria de seu ofício de 3 do corrente, que ontem pelas nove da noite me veio às mãos, me determina lhe diga em resposta.</p>
                
                <p>Que acerca da reorganização do pessoal das Coletorias de <placeName ref="#itaqui">Itaqui</placeName>, <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName> e <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName>, estando para isso <choice><abbr>V. S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> autorizado e muito confiando na sua probidade e patriotismo, se conformará com o que praticar a respeito, embora em aviso de ontem tenha aprovado o que <choice><abbr>V. S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> expôs em ofício de 27 do passado; e que fora aprovada a nomeação do Chefe Geral de Polícia para o município de <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName> e soltura de Siqueira.</p>
                
                <p>Que para não haver falta em seus saques e ordens sobre as Coletorias que aponta, ora se lhe incluem as ordens precisas, e lhe recomenda, em consequência, que tomando em mui séria ponderação a nudez em que virão as Divisões do Centro, não poupe meios para por essa parte comprar toda a roupa que se lhe oferecer para seu vestuário, e assim que aplique aquelas com Agostinho Guarch contratadas.</p>
                
                <p>E que para fornecer cavalos à Divisão do mando do General <persName ref="#canabarro">Canabarro</persName> não repare em sacrifícios, tendo na memória que cem ou duzentos contos que se acrescente à dívida pública neste artigo, nada absolutamente é em relação às vantagens a esperar-se.</p>
                
                <p>Tendo pois ultimado a resposta do ofício indicado, de ordem de <choice><abbr>S. Ex.ª</abbr><expan>Sua Excelência</expan></choice> muito lhe recomendo a pronta criação dos corpos de que tratei no ofício de ontem; o que espero cumpra penetrando-se da urgente necessidade daquela medida, pela imediata utilidade que dela resulta à República.</p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a <choice><abbr>V. S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice>.</p>
                </closer>
                
                <signed>
                    <orgName ref="#secretaria_interior_fazenda">Secretaria do Interior e Fazenda</orgName> encarregada do expediente da Guerra em <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 8 de janeiro de 1841.<br/>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">(a) Domingos José de Almeida</persName>.
                </signed>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>