<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-442</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-01-28">28 de janeiro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-442" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Querida Bernardina</salute>
                </opener>
                
                <p>Por ter portador seguro te faço esta, apesar de talvez ainda hoje mesmo escrever-te pelo Moura, por quem estou na diligência de enviar-te porção de farinha e porção de trigo, posto não ter vindo o que havia comprado, que irá em outra ocasião. Vai uma caixinha e uma carta que te manda Marucas, que aqui foi deixada pelo marido entre duas paredes e sem vintém, mas que tem procedido com muita honra, e por isso lhe tenho suprido com alguma coisa em atenção a ti.</p>
                
                <p>Fiz entrega do rapé a D. Cipriana e a Santos; ambos muito te agradecem. D. Cipriana muito me tem obsequiado; mas agora mando lavar minha roupa em casa do Padre Chagas, por a negra do Estado. A Mariana, mulher do Jambeiro, e de José Leandro aqui chegaram anteontem faltas de quase tudo: eu as tenho socorrido conforme minhas forças; a de José Leandro quer seguir para <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>, e eu a mandarei breve. Já estive com a mãe e irmãs de Matos, que me pediram te enviasse lembranças quando te escrevesse. A Isabelinha ainda não teve o gosto de dar à luz o fruto do seu ventre; enganou-se na conta.</p>
                
                <p>Há mais de oito dias que nada sabemos de nossas forças: esta noite já dormi no mato por ter chegado notícia de estar uma força inimiga no Erval, e não haver aqui um só homem de armas; e o mesmo farei até ter certeza do regresso da dita força.</p>
                
                <p>Chegaram os livros com a falta de todos que vinham numa caixa que foram queimados na viagem. Os mapas de Zambeccari não aparecem; vê se te lembras para onde os mandaste. Também faltam umas contas e cadernos do Pané; talvez estejam com os meus papéis que foram para essa: examine e me remeta caso apareçam. Dize ao compadre Sousa que ainda me não trouxeram o trigo que para ele encomendei, o que logo que se verifique lhe remeterei.</p>
                
                <closer>
                    <p>Saudades a ele, à comadre, ao compadre Rafael, à comadre D. Tomásia, suas filhas, D. Rufina; e abraçando por mim a nossos filhos, recebe tu o coração do</p>
                    <signed>Teu <persName ref="#domingos_jose_almeida">(a) Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <postscript>Manda entregar essa carta a Joaquim Pereira para enviá-la a João Antônio.</postscript>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>