<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-507 – Autor desconhecido para Manuel da Silva Pacheco</title>
                <author>Autor desconhecido</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                </bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-09-18">18 de setembro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#manuel_silva_pacheco">Manuel da Silva Pacheco</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-507">
                
                <opener>
                    <salute>Prezado amigo e <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Sua estimada carta sem data, em que me pede ordene o pagamento de Rs. 592$000 por essa coletoria de resto do que lhe deve o Estado, ainda hoje é que me veio às mãos, e por virtude dela incluso lhe remeto dita ordem. O requerimento que nela incluiu foi deferido como exigiu; porém estando doente o Inspetor, e não existindo além dele oficial algum do <orgName ref="#tesouro">Tesouro</orgName>, com demora lhe será devolvido com a quitação de suas contas.</p>
                
                <p>Muito me satisfez ter notícias suas depois da privação delas há quase dois anos, transcurso em o qual passo a passo se hão verificado as previsões que a <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> e ao amigo <persName ref="#jose_tome_salgado">Salgado</persName> confiei em novembro de 1839.</p>
                
                <p>Votado porém à causa rio-grandense, resignado espero quanto me sobrevier, e que fiz por arredar quanto em mim coube: apelo para o seu testemunho e aquele amigo acerca de meus receios de então e da nenhuma parte que me cabe nos transtornos que temos sofrido, por apontá-los e o que convinha para conjurá-los.</p>
                
                <p>Dê-me sempre notícias suas e disponha do</p>
                
                <closer>
                    <salute>Seu sincero e obrigado amigo</salute>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">68</note>
                <note type="endorsement">12 Copiado</note>
                <note type="endorsement">Minuta</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>