<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-538 – Domingos José de Almeida para Albino José Ferreira</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-11-05">5 de novembro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#albino_jose_ferreira">Albino José Ferreira</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-538">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#albino_jose_ferreira">Albino José Ferreira</persName>.</salute>
                    <dateline><placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, <date when="1841-11-05">5 de novembro de 1841</date>.</dateline>
                </opener>
                
                <p>Com a 2.º via da sua de 17 do passado, recebi a que me dirigiu a 31 do mesmo, que vou contestar.</p>
                
                <p>Fico certo terem-lhe sido apresentadas minhas ordens a favor do <persName ref="#professor_publico">professor público dessa cidade</persName>, de <persName ref="#joao_mendes">João Mendes</persName>, de <persName ref="#manuel_rodrigues_barbosa">Manuel Rodrigues Barbosa</persName>, de <persName ref="#antonio_dos_santos_paiva">Santos Paiva</persName> e de <persName ref="#miguel_jose_de_campos_jr">Miguel José de Campos</persName>, como da remessa do milho que lhe pedi, e que todas há de satisfazer como promete, de que lhe serei agradecido.</p>
                
                <p>Acerca de sua pretensão ao pagamento em cédulas de metade de seus ordenados, cedendo a outra metade para despesas da guerra, cumpre-me dizer-lhe que sendo ela de grande vantagem para o Tesouro, todavia não pode verificar-se presentemente por não haver cédulas disponíveis, e por oposta ao decreto de 12 de janeiro de 1839.</p>
                
                <p>Quanto à roupa que oferece para suprimento do exército, sendo pouca como diz, não abrange as necessidades de um Corpo pelo menos, e por isso também as não posso mandar receber.</p>
                
                <p>E quanto à sua ida a <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, estando ainda aquela povoação e seus subúrbios ocupada pelo célebre <persName ref="#prestes">Prestes</persName>, acho pouco prudente; contudo, a querer aventurar-se, diga-me para lhe mandar as ordens que lhe forem precisas.</p>
                
                <p>O desprezo com que <persName ref="#smithe">Smithe</persName> tratou a demanda que teve com <choice><abbr>V.Mcê.</abbr><expan>Vossa Mercê</expan></choice> lhe proporcionou um triunfo momentâneo: porque da carta que <choice><abbr>V.Mcê.</abbr><expan>Vossa Mercê</expan></choice> dirigiu a <persName ref="#francisco_de_miranda">Francisco de Miranda</persName>, datada de <placeName ref="#parobe">Parobé</placeName> a 10 de setembro do ano passado, e conta por letra de <persName ref="#santos_paiva">Santos Paiva</persName> que me apresentou, se colige que a ele e aos mais seus credores mandará <choice><abbr>V.Mcê.</abbr><expan>Vossa Mercê</expan></choice> embolsar com as roupas e fazendas que tinha pelos preços então correntes em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>; e que tendo sua <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> assim praticado por ordem sua, <choice><abbr>V.Mcê.</abbr><expan>Vossa Mercê</expan></choice> não podia exigir as diferenças que notou. Porém, como disse, ele deixou correr tudo à revelia, e o governo teve de confirmar a sentença dada a bem das fórmulas: bom será que ele não tente nova questão a tal respeito.</p>
                
                <p>Com o milho que lhe pedi veja se me remete um surrão de farinha de trigo que tenho no <persName ref="#bernardo_pires">Major Pires</persName>, que lhe ficarei obrigado.</p>
                
                <p>Meus respeitos à <persName ref="#d_rita"><choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice> D. Rita</persName> minha <choice><abbr>Sra.</abbr><expan>Senhora</expan></choice>, e <choice><abbr>V. Mcê.</abbr><expan>Vossa Mercê</expan></choice> disponha do</p>
                
                <closer>
                    <signed>Seu amigo afetuoso e obrigado</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">[Minuta]</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>