<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-533 – Domingos José de Almeida para Dom José Luis Bustamante</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-10-21">21 de outubro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#jose_luis_bustamante">Dom José Luis Bustamante</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-533">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#jose_luis_bustamante">Dom José Luis Bustamante</persName></salute>
                    <dateline><placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, <date when="1841-10-21">21 de outubro de 1841</date>.</dateline>
                    <salute>Estimável senhor do meu maior apreço e respeito.</salute>
                </opener>
                
                <p>Inteirado de quanto <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> se serviu dizer-me nas que se dignou dirigir-me a 6 e 15 de setembro último, respondo.</p>
                
                <p>A amizade e confiança que dedico a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> são devidas às suas virtudes, e elas foram as que me animaram a cometer a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> os negócios dirigidos ao <persName ref="#matos"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Matos</persName>, que então considerei em caminho para esta.</p>
                
                <p>Os impressos que me fez obséquio remeter-me bastante me orientaram acerca das ocorrências do <placeName ref="#brasil">Brasil</placeName>, cujo governo e política marchando sobre bases falsas e nutridas por mentirosas informações, bastante hão influido e influirão no bom êxito de nossa questão.</p>
                
                <p>Sobremaneira estimo a mediação da <placeName ref="#gra_bretanha">Grã-Bretanha</placeName> acerca dos negócios dessa república com a de <placeName ref="#buenos_aires">Buenos Aires</placeName>, posto que sinta a permanência do tigre <persName ref="#rosas">Rosas</persName> na testa dos negócios daquela infeliz nação, berço de tantos heróis americanos.</p>
                
                <p>O exército imperial há recuado para a esquerda de <placeName ref="#jacui">Jacuí</placeName>, deixando na campanha o melhor de três mil homens desertados de sua infantaria e cavalaria: muito custará ao governo do <placeName ref="#brasil">Brasil</placeName> pô-lo no pé em que se achava em março último, e por isso e pela influência, e facções que lhe disputam o mando, a mediação de <choice><abbr>S. Ex.ª</abbr><expan>Sua Excelência</expan></choice> o Presidente desse Estado talvez seja coroada de resultados para nós propícios, e para ele da maior glória.</p>
                
                <p>Com <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> conheço a necessidade de termos aí um agente de negócios, e para esse fim darei de pronto os passos precisos.</p>
                
                <p>O <persName ref="#ulhoa"><choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Ulhoa</persName> me tem dado informações importantes e do muito que o obsequiou e se interessa pelo bem desta República: eu, por a parte que me cabe, de novo tributo a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> o mais puro e vivo reconhecimento por favores tão distintos; e lhe rogo aceite as homenagens de quem tem a honra de ser</p>
                
                <closer>
                    <salute>De <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice></salute>
                    <signed>Amigo e atento servidor que suas mãos beija</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">[Minuta]</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>