<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-537 – Domingos José de Almeida para Francisco Modesto Franco</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-11-04">4 de novembro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#francisco_modesto_franco">Francisco Modesto Franco</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-537">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr. <persName ref="#francisco_modesto_franco">Francisco Modesto Franco</persName></salute>
                    <dateline><placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, <date when="1841-11-04">4 de novembro de 1841</date>.</dateline>
                    <salute>Patrício amigo e Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Tendo presente as suas duas cartas de 27 do passado, respondo. Em virtude do recibo de <persName ref="#gaspar_nunes_de_miranda">Gaspar Nunes de Miranda</persName>, junta tem V. Mcê. a ordem para o embolso dos 33 novilhos e 25 touros que ao <persName ref="#manuel_alz">Capitão Manuel Alz.</persName> entregou a 24 de abril último <persName ref="#gaspar_nunes_de_miranda">Gaspar Nunes de Miranda</persName>.</p>
                
                <p>Quanto ao pagamento dos couros de <persName ref="#antonio_de_macedo">Antônio de Macedo</persName> o não posso determinar senão à vista de documento que prove a dívida que se manda satisfazer. Esta repartição não é, como todos pensam, regida como todas as do exército, onde não há contabilidade na recepção e distribuição; pois acento algum é feito sem documento a que se refira, ou aviso que suas vezes faça, e pelos quais é responsável o Ministro que o expediu. Ora, sendo assim, como determinar o pagamento por V. Mcê. exigido? Cumpre pois que V. Mcê., em nome de Macedo ou de sua Sr.a, cuja sorte muito lamento, justifique a violência sofrida, qual o número dos couros usurpados pelo <persName ref="#coronel_ribeiro">ex-coronel Ribeiro</persName> e qual seu valor na época em que os roubaram, para eu, depois de ouvir o Procurador Fiscal, determinar o que convier.</p>
                
                <p>Fico ansioso pelas novidades que breve têm de vir dessa, como me anuncia; e estimo que a política militar tenha feito alguém conhecer da bondade ou ruindade da política do governo, assim mesmo mau como muita gente diz.</p>
                
                <p>Sobre <persName ref="#leocadio">Leocádio</persName> nada digo por nele falado [sic] em resposta à sua de 29 ocupando-me agora com as de 27 anterior àquela.</p>
                
                <p>Sobre o negócio do falecido <persName ref="#dr_marciano">Dr. Marciano</persName> é indispensável V. Mcê. justificar sua dívida, sem o que não é possível obter ordem para seu pagamento.</p>
                
                <p>Suas lembranças foram dadas e todos os lembrados muito lhe agradecem os sentimentos de sua amizade.</p>
                
                <p>Muito tinha a comunicar-lhe acerca de nossa política externa e interna, mas não tenho tempo.</p>
                
                <p>Meus respeitos à Sr.a, saudades aos amigos, e disponha do</p>
                
                <closer>
                    <signed>Seu patrício obrigado e amigo do coração.</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">[Minuta]</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>