<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-514 – Autor desconhecido para José Gomes Portinho</title>
                <author>Autor desconhecido</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-09-26">26 de setembro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#jose_gomes_portinho">José Gomes Portinho</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-514">
                
                <opener>
                    <salute>Prezado amigo e <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#jose_gomes_portinho">Tenente-coronel José Gomes Portinho</persName></salute>
                </opener>
                
                <p>Tendo à vista a sua estimada de 19 do corrente, respondo.</p>
                
                <p>Supondo que tenho dado provas do muito que <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> me merece, acredito que convirá que me dá imenso prazer sempre que me oferece ocasião de repetir essas provas.</p>
                
                <p>Várias pessoas têm requerido a transferência do arrendamento da estância que <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> e o amigo <persName ref="#demetrio">Tenente-coronel Demétrio</persName> pretendem, e por considerações políticas acerca da questão que subsiste-se convirá declarar fora dos direitos de cidadão da <orgName ref="#republica">República</orgName> a B.M., ou se tê-lo como destinado para negociações futuras a fim de torná-lo suspeitoso para com o <orgName ref="#governo_brasil">Governo do Brasil</orgName> — a ninguém se há concedido tal transferência, e nem ainda se concederia a não ser a <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> e àquele amigo.</p>
                
                <p>Vai ordem pois para se lhes entregar a estância de <placeName ref="#macedo">Macedo</placeName> arrendada por B.M. por três anos à razão de dois contos e cinquenta mil réis anuais. Se dita estância não estiver muito desfalcada me parece que <choice><abbr>V.S.ª</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> deve ficar com ela por esse mesmo preço, requerendo a transferência por uma réplica no requerimento que devolvo, quando o remeter-me com assinatura dos fiadores.</p>
                
                <p>Bem vê que estando o Governo em ponto desassombrado do inimigo não pode deixar de pôr em praça a estância em questão, o que pode produzir a elevação de preço do arrendamento e despeitos em muita gente, o que não acontece com a transferência, por se dispensar as formalidades da praça, e mesmo a gerência da comissão onde tem de proceder-se ao arrendamento, etc., etc.</p>
                
                <p>Reflita pois e obre o que lhe parecer melhor e transmita suas ordens ao</p>
                
                <closer>
                    <signed>Seu compatriota e amigo</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">75</note>
                <note type="endorsement">n.º 18 Copiado</note>
                <note type="endorsement">Minuta</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>