<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-55 – Francisco Pedro de Abreu para Antônio Elzeário de Miranda e Brito</title>
                <author>Francisco Pedro de Abreu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-28">28 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">3</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1839-04-20">20 de abril de 1839</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#antonio_elzeario_brito">Antônio Elzeário de Miranda e Brito</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-28">28/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-29">29/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-55">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Senhor</salute>
                </opener>
                
                <p>Na noite de sábado, 13 do corrente, conforme as ordens de <choice><abbr>V.Exª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>., 
                    segui do acampamento da Picada na barca de vapor “Liberal” para <placeName ref="#itapua">Itapuã</placeName> com 140 
                    homens de cavalaria e 100 de infantaria e 40 cavalos e dezesseis reses, tudo embarcado no vapor, duas barcas e dois 
                    lanchões de guerra acompanhando o <choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#sebastiao_rego_barros">Sebastião do Rego Barros</persName>, Ministro e Secretário de Estado dos Negócios 
                    da Guerra; do qual, fora de <placeName ref="#itapua">Itapuã</placeName>, a bordo da mesma barca de vapor, às 11 horas 
                    da noite, recebi as últimas ordens, na sua passagem do vapor para o brigue “Andorinha” que seguia a 
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>; e eu a essas mesmas horas segui com a expedição à empresa de 
                    <placeName ref="#camaqua">Camaquã</placeName> a bem de derrotar aquela marinha de rebeldes; porém a inconstância de 
                    tempo e mares, fez tomar as barcas e lanchões alguma água, que me fez arribar na 2.ª-feira, às 8 horas do dia, na ponta 
                    da ilha dos Tapes, aonde desembarcando e dando pasto aos cavalos e carenando para a expedição, e esgotadas as embarcações, 
                    fiz embarcar tudo e seguir às duas horas da tarde ao ponto destinado; e chegando na 3.ª-feira à uma hora da madrugada 
                    entre as duas barras do Velhaco e Graxim, fiz desembarque da cavalaria, e dela fiz sair duas partidas, fingindo serem 
                    rebeldes, a diversos destinos a reunirem cavalos, e eu saí com outra, também na mesma diligência; e endireitando a uma 
                    casa erma, da família de <persName ref="#eleuterio_jose_pereira">Eleutério José Pereira</persName>, também membro do 
                    governo rebelde; a qual sendo cercada, aí encontrei um marinheiro dos lanchões dos rebeldes que tinha vindo com licença, 
                    e sendo este meu conhecido por ter sido meu peão, me informou do estado das coisas, que tudo era conforme o meu plano; 
                    reunidas as três partidas com 10 e tantos cavalos bons, fiz tornar toda a cavalaria, e destes, 20 com armas de infantaria, 
                    e deixando à dita casa cercada por uma partida de cinco homens, para não deixar aquela casa sair ninguém ou quem viesse 
                    ser preso; e eu segui com a cavalaria e o dito homem do lanchão que ia guiar a caminhar pela costa do 
                    Brejo mais de oito léguas, por 
                    <pb n="1v"/>
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    lugares bem custosos; acertei porém que na casa do 
                    Pereira na 3.ª feira 4.º várias pessoas já houvera trazido a notícia dos grandes rebeldes o irem passar em cavalos 
                    parelheiros à casa cercada do dito Pereira; e sendo cercados na chegada, a cavalo mesmo pularam uma cerca e se 
                    escaparam e foram dar aviso à viúva <persName ref="#dona_antonia_brejo">D. Antônia do Brejo</persName>, e esta 
                    imediatamente mandou, de noite mesmo, avisar o comandante da <orgName ref="#marinha_farroupilha">marinha farrapa</orgName> 
                    <persName ref="#garibaldi"><choice><sic>Guarivalde</sic><corr>Garibaldi</corr></choice></persName> 
                    que esteve a noite em alarme com toda a sua gente, que havia de andar por cinquenta e tantos rebeldes carcanamos 
                    e das mais classes, dos quais na 4.ª-feira, às 7 horas do dia, os dispersou do alarme, ensarilhando as armas de 
                    infantaria dentro de uma casa nova que tinham construído ao pé da praia, de tijolo e cal e paredes dobradas, e com o 
                    telhado muito encalçado, para depósito de massas e trem de guerra, só com duas portas estreitas, uma para a praia e 
                    outra para a banda de terra; e sendo no mesmo momento em que dispersaram atacados pelas forças do meu comando, pude 
                    cortar-lhe vinte e tantos para a banda da praia, dos quais pereceram 14, e outros, feridos mesmo, se arrojaram ao rio, 
                    e trinta e tantos ganharam a célebre casa, e calando as baionetas nas portas, embarçaram a entrada fazendo um vivo fogo 
                    pelas portas, e muito principal sobre a praia aonde existiam os lanchões; à vista do que forçoso me era promover modo 
                    de os fazer render, postando a gente em forma de não haver maior perigo; e no espaço de quase três horas lhe fiz viva 
                    guerra não só de fogo de armas, como por duas vezes lhe mandei lançar resmas de lenha, de faxina e sebo em cima do 
                    telhado, que ardendo em fogo violento não era possível pelo muito grosso encaliçamento arrebentarem as telhas e pegar 
                    fogo na ripa de caibros que os obrigasse a desalojarem a casa; e quando se viram neste aperto deram de dentro vivas à 
                    legalidade e eu lhes gritei que se entregassem que lhes salvava as vidas, mas o indigno comandante deles, a poder de 
                    cacháça e pancadas, os fez virar de opinião dando logo vivas à república dizendo morrer sim, entregar não. À vista 
                    <pb n="2r"/>
                    <seg type="folio">[2r.]</seg>
                    de tal resolução apertei o esforço, e mandando botar 3.ª vez grande porção de faxina e lenha e muito sebo a ver se lhe 
                    queimava a casa, porém eles, de dentro, com grande custo, puderam abrir buracos em roda da casa pelos quais sendo 
                    superiores a nós nos faziam dano, sem proveito nas nossas descargas; e por isso investigava quanto antes o 3.º fogo em 
                    cima do telhado a fim de rendê-los; nesta ocasião já o meu cavalo tinha sido morto de uma bala inimiga, e operando e 
                    mandando a pé, com mais gente também a pé, por um dos tais buracos me meteram uma bala no braço direito logo abaixo do 
                    ombro que partindo-me o braço ficou a bala abotoada na pele. Este infeliz sucesso causou algum desacorçoamento na tropa, 
                    que achei prudente, visto que já tínhamos perdido quatro homens e já eram cinco feridos comigo, e eu assim em tal estado 
                    tinha de caminhar para mais de oito léguas por terra aonde se achavam as embarcações, em desistir da empresa que já 
                    contava vencida; e retirando-me na mesma 4.º-feira às dez horas e meia, e na minha marcha me seguiu uma partida de 
                    cavalaria de sessenta a setenta rebeldes, que mais se aproximaram perto do embarque dos quais lhe pereceu um de um tiro 
                    de metralha da barca de vapor. Nesse dia o nosso embarque foi trabalhoso em razão de a praia estar muito brava, e por 
                    isso ainda ficou 30 e tantos homens em terra, e não se pôde, de tão boa cavalhada adquirida, embarcar mais de 25 
                    cavalos, temendo que barcas, gente e cavalos fosse tudo ao fundo, como foi um lanchão de guerra que custou por baixo de 
                    água a rebocá-lo para bordo, que salvando-se as peças, se perdeu algum trem, assim como arreios e armas; concluído o 
                    embarque do resto das praças no dia 5.º-feira à uma hora da tarde, navegamos com tudo direito a <placeName ref="#itapua">Itapuã</placeName> 
                    aonde chegamos na 6.º-feira de noite, e a esta cidade no dia 20, sábado de madrugada; colhi dos rebeldes em 
                    <placeName ref="#camaqua">Camaquã</placeName>, na casa do comandante, as suas patentes de piratas, ofícios, e 
                    detalhes da 
                    <pb n="2v"/>
                    <seg type="folio">[2v.]</seg>
                    marinha e outros papéis e regulamentos que já enviei a <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>. 
                    Existiam em Camaquã quatro lanchões, dois em terra consertando com uma peça de calibre três, e duas peças sem aparelho 
                    de calibre nove, e dois lanchões no rio, novos, ainda por aparelhar, nos quais eu já tinha mandado entrar legais, 
                    que por não os sacrificar os mandei desembarcar; dos 14 rebeldes que pereceram, um era o chefe da peça; houve indícios 
                    que também dos de dentro da casa morressem alguns, e outros fossem feridos. Tenho todo o pesar de que meu ferimento me 
                    não deixasse concluir o vencimento, a fim de satisfazer a <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> 
                    e ao <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Senhor Ministro da Guerra; os rebeldes ficaram bastantemente derrotados, e uma pronta expedição de 
                    infantaria, que em vasos de guerra pequenos entrasse pela barra de Camaquã, sendo bem dirigida, e com poucos tiros de 
                    peça que lançassem sobre a casa, os fazia desalojar e dava tempo sem perigo de tomar lanchões e as ditas peças. </p>
                    
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a <choice><abbr>V.Exº.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> muitos anos como havemos mister. </salute>
                    <dateline><placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>, <date when="1839-04-20">20 de abril de 1839</date>. </dateline>
                    
                    <postscript> <choice><abbr>N.B.</abbr><expan>Nota Bene</expan></choice> Todos os oficiais e oficiais inferiores e mais praças que me acompanharam, se portaram com grande valor em 
                        todas as vezes que operaram.</postscript>
                    
                    <addressee>
                        <choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Senhor
                        <persName ref="#antonio_elzeario_brito">Antônio Elzeário de Miranda e Brito</persName>
                        Presidente da Província e Comandante das Armas da Província do <placeName ref="#rio_grande_sul">Rio Grande do Sul</placeName>
                        <signed>(a) <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>.</signed>
                    </addressee>
                </closer>
                
                <note type="endorsement" place="recto">
                    Combateu a <date when="17">17</date>, sendo ferido.
                    <note type="editorial">[Anotação a lápis na folha 1r.]</note>
                </note>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>