<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-58 – Francisco Pedro de Abreupara Filipe Neri de Oliveira</title>
                <author>Francisco Pedro de Abreu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-28">28 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">3</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <biblScope unit="page" from="55" to="56">55-56</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1839-12-31">31 de dezembro de 1839</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#filipe_neri_oliveira">Filipe Neri de Oliveira</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-28">28/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-29">29/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="CV-58_1r" n="1r"/>
        <surface xml:id="CV-58_1v" n="1v"/>
        <surface xml:id="CV-58_2r" n="2r"/>
        <surface xml:id="CV-58_2v" n="2v"/>
    </facsimile>

    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-58">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Conforme as ordens de <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> marchei no dia 21 do corrente 
                    do acampamento da ilha em frente à Picada, às 6 horas da tarde, com 158 praças de cavalaria do <orgName ref="#guardas_nacionais_5corpo">5.º Corpo</orgName> do meu comando 
                    e 12 do 3.º Corpo com os oficiais de cavalaria, o <persName ref="#capitao_belisario">Capitão Belisário</persName>, o 
                    <persName ref="#capitao_rafael_jose_viana">Capitão Rafael Viana</persName>, o <persName ref="#isaias_antonio">Tenente Isaías</persName>, o 
                    <persName ref="#tenente_marcos">Tenente Marcos</persName> e o <persName ref="#antonio_pedro_abreu">Tenente da extinta 2.º Linha Antônio Pedro de Abreu</persName>, 
                    o <persName ref="#julio_viana">Alferes Júlio Viana</persName>, <persName ref="#alferes_ferreira">Alferes Ferreira</persName>, 
                    <persName ref="#alferes_cruz">Alferes Cruz</persName>, <persName ref="#alferes_machado">Alferes Machado</persName>; e 
                    seguindo todos rio acima embarcados nas barcas e lanchões de guerra à meia-noite desembarquei, da parte esquerda, em 
                    <placeName ref="#santa_cruz">Santa Cruz</placeName>; e seguindo de noite mesmo pelos matos do <placeName ref="#arroio_ratos">Arroio dos Ratos</placeName> 
                    acima, me embosquei em frente à olaria do finado <persName ref="#jose_manuel_de_leao">Juca Leão</persName>, até amanhecer o dia 22, 
                    em que abri nova picada em que passei, saindo daí às 9 horas do dia, direto ao passo da freguesia do 
                    <placeName ref="#triunfo">Triunfo</placeName>, apanhando alguns cavalos e pessoas de suspeita, e dali marchei toda a 
                    noite, indo amanhecer no <placeName ref="#cerro_roque">Cerro do Roque</placeName> no dia 23.</p>
                
                <p>E adiante do dito cerro, encontrei uma partida de rebeldes, de 40 a 50 homens, comandada pelo intitulado 
                    <persName ref="#tenente_coronel_silveira">Tenente-coronel Silveira</persName>, da 
                    <placeName ref="#encruzilhada_do_sul">Encruzilhada</placeName>, o qual, apesar de os cavalos irem um tanto pesados, ataquei, 
                    mandando na frente comandando a guerrilha o <persName ref="#isaias_antonio">Tenente Isaías</persName> e o 
                    <persName ref="#julio_viana">Alferes Júlio</persName>, e comandando a proteção o <persName ref="#capitao_rafael_jose_viana">Capitão Rafael Viana</persName>, 
                    e o <persName ref="#alferes_cruz">Alferes Cruz</persName> e eu com a mais gente em seguimento; e foi dita partida 
                    destroçada completamente, ficando-lhe quatro homens mortos no campo e cinco prisioneiros, e é de crer que muitos fossem 
                    feridos; deixando-nos alguns cavalos arreados com arreios ordinários; sendo o resto perseguido mais de duas léguas, até 
                    a entrada dos cerros do <placeName ref="#erval">Erval</placeName>; e nesse mesmo dia às 6 horas da tarde, me 
                    encaminhei à entrada da picada da serra geral do <placeName ref="#erval">Erval</placeName>, a qual pela sua extensidade 
                    e caminhos escabrosos, com bastante custo atravessei em duas noites e um dia e fui sair em <placeName ref="#sao_joao_batista">São João</placeName> 
                    no dia 25 de madrugada.</p>
                
                <p>E refazendo-me aí de alguns cavalos fiz sair o <persName ref="#antonio_pedro_abreu">Tenente Antônio Pedro de Abreu</persName> 
                    com 60 homens pelo passo do Duro abaixo, até o <placeName ref="#arroio_velhaco">Arroio Velhaco</placeName>, 
                    <pb n="1v" />
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    a levantar as cavalhadas daquela costa; e eu segui com a mais força pela costa de <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName> abaixo, 
                    recrutando as cavalhadas que apareciam e a fazer junção no dia 26 no <choice><sic>Butta</sic></choice>, 
                    com o dito Tenente <persName ref="#antonio_pedro_abreu">Abreu</persName>, que aí, conforme as ordens, se achava com 
                    cento e tantos cavalos mansos; de onde de noite principiei a retirar-me direto à <placeName ref="#dores_camaqua">capela das Dores</placeName>, 
                    e daí ao passo do Araçá, aonde cheguei no dia 28, às 4 horas da madrugada, aonde 
                    esperei que amanhecesse o dia a fim de abrir uma picada; e passando nela às 6 horas do dito dia, tive notícia de uma 
                    partida rebelde que me esperava e, enquanto mudava cavalos, mandei em descoberta o <persName ref="#antonio_pedro_abreu">Tenente Antônio Pedro de Abreu</persName> 
                    com 6 homens, o qual, encontrando a descoberta do inimigo de 6 homens, comandada pelo <persName ref="#ricardo">Comandante da Polícia Ricardo</persName>, 
                    ressabiado, perverso rebelde, velozmente atacou, aprisionando cinco e matando um; o que observado pelos mais inimigos, 
                    velozmente se puseram em retirada não dando lugar de trabalhar à minha gente; e assim segui a fazer junção com 
                    <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> no mesmo dia 28 às onze horas do dia no passo do 
                    campo das Éguas, com quatrocentos e tantos cavalos mansos, dez 
                    prisioneiros entre os quais o célebre <persName ref="#ricardo">Ricardo</persName> e outro semelhante, filho de 
                    <persName ref="#bento_surdo">Bento Surdo</persName>, e <persName ref="#jacinto_roque">Jacinto Roque</persName>, 
                    juiz de paz dos rebeldes no <placeName ref="#cerro_roque">Cerro do Roque</placeName>, e seis apresentados.</p>
                
                <p>Não houve quebra alguma nas forças da legalidade, à exceção de um do 5.º Corpo que desertou. Preenchidas assim as minhas 
                    medidas, e cumpridas as ordens de <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, é muito de louvar 
                    a coragem, valor e constância com que me acompanharam todos os oficiais e oficiais inferiores e soldados nas empresas e 
                    marchas, de dia e de noite, por serras e caminhos escabrosos, faltos de descanso e provimento, mostrando assim a 
                    vontade com que defendem o trono do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#pedro_ii">Dom Pedro Segundo</persName>. 
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus 
                        <pb n="2r" />
                        <seg type="folio">[2r.]</seg>
                        guarde a <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> muitos anos como havemos mister.
                    </salute>
                    <dateline>Quartel em <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>, <date when="1839-12-31">31 de dezembro de 1839</date>.</dateline>
                    <addresee>
                        <choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> 
                        <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#filipe_neri">Filipe Neri de Oliveira</persName>, 
                        Brigadeiro Comandante da <orgName ref="#brigada_2">2a. Brigada</orgName>.
                    </addresee>
                    <signed>
                        <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>.Tenente-coronel Comandante de 
                        <orgName ref="#corpo_5_gn">5.º Corpo de Guarda Nacional.</orgName>
                    </signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>