<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-56 – <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName> para <persName ref="#filipe_neri_oliveira">Filipe Neri de Oliveira</persName></title>
                <author><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-28">28 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1839-09-21">21 de setembro de 1839</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#filipe_neri_oliveira">Filipe Neri de Oliveira</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-28">28/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-29">29/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-56">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>No dia 17 do corrente, às 4 horas da tarde, saí desta cidade com 90 homens de cavalaria e 60 e tantos de infantaria, 
                    alemães voluntários, embarcados em duas barcas e dois lanchões; e frenteando as ilhas, aí, segundo as ordens, se me 
                    reuniu a 3a. barca, com 40 e tantos cavalos e 3 lanchões de guerra comandados pelo Tenente da Marinha 
                    <persName ref="#rocha_marinha">Rocha</persName>; e seguindo tudo debaixo de meu mando fiz desembarque no dia 18, às 4 horas da 
                    madrugada, em <placeName ref="#santa_cruz">Santa Cruz</placeName>; e daí marchei, com 40 homens de cavalaria a cavalo e 
                    a referida infantaria comandada pelo <persName ref="#capitao_christe">Capitão Christe</persName>, à distância de uma 
                    légua, pela costa do <placeName ref="#arroio_dos_ratos">arroio dos Ratos</placeName>, aonde mandei fazer uma picada 
                    falsa, e nela passei a gente com bastante custo, em duas canoas que para isso mandei levar a rasto a cincha de 
                    cavalos.</p>
                
                <p>E concluída a passagem dividi a gente e mandei cercar vários pontos, sendo a guarda rebelde na barra do 
                    <placeName ref="#arroio_dos_ratos">arroio dos Ratos</placeName>, a chácara do Leão e sua charqueada; e havendo felicidade em todas as partes foram mortos sete rebeldes, entre os quais o Coronel de Legião 
                    <persName ref="#jose_manuel_de_leao">José Manuel de Leão</persName> e o assassino <persName ref="#antonio_turpim">Antônio Turpim</persName>, 
                    e ficaram prisioneiros 9, entrando neste número o Tenente <persName ref="#jeronimo">Jerônimo</persName> e 
                    <persName ref="#alferes_inocencio">Alferes Inocêncio</persName>, cento e tantos cavalos e cento e tantas reses, 
                    entrando neste número muitos bois mansos, algumas armas e cento e tantos cartuchos embalados, uma arroba de chumbo 
                    número B e sete maços de facas de cabo branco, sendo cada maço de 25 facas; que, cartuchos, chumbo, facas e 43 couros 
                    em cabelo, entreguei ao dito Tenente <persName ref="#rocha_marinha">Rocha</persName>.</p>
                
                <p>Com a chegada de <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> no dia 19, às três horas da madrugada, 
                    na charqueada do <persName ref="#jose_manuel_de_leao">Leão</persName>, com o Batalhão 8.º, segui às ordens de 
                    <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> e mandei botar 90 e tantos cavalos e 19 bois mansos 
                    na ilha da <placeName ref="#ponta_rasa">Ponta Rasa</placeName>, e os outros cavalos na ilha do 
                    Destacamento, e uma barca de gado e bois mansos para esta capital. Todos os oficiais e oficiais inferiores e soldados 
                    que me acompanharam se portaram com muita atividade, subordinação e valor, distinguindo-se com primazia o 
                    <persName ref="#isaias_antonio">Tenente Isaías</persName>, o <persName ref="#alferes_carvalho">Alferes Carvalho</persName> e o 
                    <persName ref="#fidelis_pais_silva">Cabo Fidélis Pais da Silva</persName>.</p>
                
                <p>Sendo também muito de louvar a atividade do Tenente de Marinha <persName ref="#rocha_marinha">Rocha</persName>, e por ela toda 
                    a mais marinha que me acompanhou. Não sou mais extenso porque <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> 
                    está bem ao fato do decorrido. Deus guarde a <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> muitos anos. 
                    Quartel em <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>, <date when="1839-09-21">21 de setembro de 1839</date>.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#filipe_neri">Filipe Neri de Oliveira</persName>, Brigadeiro e Comandante da Brigada.</salute>
                    <signed>(a) <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>.</signed>
                    <note type="endorsement">Morte do Coronel José Manuel de Leão. [Apontamento a lápis na folha 1r.]</note>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>