<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-527 – Domingos José de Almeida para General João Antônio da Silveira</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-10-10">10 de outubro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joao_antonio_silveira">General João Antônio da Silveira</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-527">
                
                <opener>
                    <salute>Meu honrado General e respeitável amigo.</salute>
                </opener>
                
                <p>Com o ofício que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> me dirigiu a 24 do passado, processo a que se referiu e particular da mesma data, me foi presente o cidadão <persName ref="#augusto_pereira_leitao">Augusto de Siqueira Pereira Leitão</persName>.</p>
                
                <p>Sobreponto surpreendido pelo acontecimento que tais peças me patentearam, detida e escrupulosamente examinei a questão confrontando-a com a legislação a respeito, precedentes aplicáveis ao caso e consequências políticas próximas e remotas a seguir-se; e confesso que não posso atinar com o passo a dar sem comprometimento das leis que garantem os direitos individuais dos cidadãos rio-grandenses ou da causa que defendemos: porque no primeiro caso, estando irregular, inconsequente e nulo o processo instruído contra o dito cidadão, meu dever era pô-lo imediatamente em liberdade; mas no segundo, vislumbrando ataques misteriosos conhecidos por <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, trairia os interesses da nação se assim o praticasse, sem primeiro consultar a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> sobre este ponto. Eu me explico.</p>
                
                <p>O juiz de paz processante, apoiando-se em um artigo do código criminal que provisoriamente nos rege e que de maneira alguma podia aplicar ao caso vertente, pronuncia o citado cidadão a prisão e livramento, mostrando em tal procedimento a mais rematada ignorância ou coação manifesta. Deste procedimento infiro eu razões só por ele e por <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> conhecidas, tendo em ponderação a decidida proteção, amizade e ilimitada confiança que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> despendia a <persName ref="#augusto_pereira_leitao">Leitão</persName> e ainda despende, como da particular que me dirigiu mandando suprir-lhe com o dinheiro que lhe fosse de mister para suas despesas.</p>
                
                <p>À vista do exposto fica preso o predito <persName ref="#augusto_pereira_leitao">Leitão</persName> com a povoação por menagem até que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> confidencialmente me explique os mistérios que observo e a necessidade política de permanecer este cidadão detido fora dessa povoação, para definitivamente eu obrar como for de justiça ou reclame a necessidade pública.</p>
                
                <p>Repito: o artigo do código pela disposição do qual o juiz o há pronunciado, nem ao menos lhe podia para isso prestar uma ilação forçada, deixando aliás a 2.ª parte do § 2.º do Art. 12 do Código do Processo, e o disposto na Lei de 26 de outubro de 1831, que na falta das posturas da Câmara respectiva podiam acobertar esse procedimento. Daqui concluo que a necessidade de arredar influências nocivas não deixou consultar o melhor a fazer-se; e que desse passo pode originar-se uma acusação contra o dito juiz, e daí consequências, senão de vulto, ao menos de agitações de espíritos, etc., etc.</p>
                
                <p>Creio que <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> me terá incluído no número dos seus sinceros amigos, e talvez um dos que mais aprecie suas virtudes cívicas, e que por isso, encarando qual minha posição neste negócio, se não negará à informação confidencial que lhe peço e até à ação generosa de cortar os eventos a esperar-se, relevando o desvio do seu protegido e parente, que reconhecido aos seus favores e à sua amizade, com qualquer coisa de sua parte se satisfará, tornando à posse da sua antiga amizade. A ele hei oferecido todo o dinheiro que necessitar por conta de <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, como me determinou, e entregarei quanto exigir.</p>
                
                <p>De nada mais servindo a presente com veras continuo a ser</p>
                
                <closer>
                    <salute>De <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice></salute>
                    <signed>Amigo fiel e o mais obrigado<br/>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName>.</signed>
                    <dateline><placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, <date when="1841-10-10">10 de outubro de 1841</date>.</dateline>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">103</note>
                <note type="endorsement">Minuta</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
