<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-55 – <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName> para <persName ref="#antonio_elzeario_brito">Antônio Elzeário de Miranda e Brito</persName></title>
                <author><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1839-04-20">20 de abril de 1839</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#antonio_elzeario_brito">Antônio Elzeário de Miranda e Brito</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-55">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Senhor</salute>
                </opener>
                
                <p>Na noite de sábado, 13 do corrente, conforme as ordens de <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>º., segui do acampamento da Picada na barca de vapor “Liberal” para <placeName ref="#itapua">Itapuã</placeName> com 140 homens de cavalaria e 100 de infantaria e 40 cavalos e dezesseis reses, tudo embarcado no vapor, duas barcas e dois lanchões de guerra acompanhando o Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#sebastiao_rego_barros">Sebastião do Rego Barros</persName>, Ministro e Secretário de Estado dos Negócios da Guerra; do qual, fora de <placeName ref="#itapua">Itapuã</placeName>, a bordo da mesma barca de vapor, às 11 horas da noite, recebi as últimas ordens, na sua passagem do vapor para o brigue “Andorinha” que seguia a <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>; e eu a essas mesmas horas segui com a expedição à empresa de <placeName ref="#camaqua">Camaquã</placeName> a bem de derrotar aquela marinha de rebeldes; porém a inconstância de tempo e mares, fez tomar as barcas e lanchões alguma água, que me fez arribar na 2.ª-feira, às 8 horas do dia, na ponta da ilha dos Tapes, aonde desembarcando e dando pasto aos cavalos e carenando para a expedição, e esgotadas as embarcações, fiz embarcar tudo e seguir às duas horas da tarde ao ponto destinado; e chegando na 3.ª-feira à uma hora da madrugada entre as duas barras do Velhaco e Graxim, fiz desembarque da cavalaria, e dela fiz sair duas partidas, fingindo serem rebeldes, a diversos destinos a reunirem cavalos, e eu saí com outra, também na mesma diligência; e endireitando a uma casa erma, da família de <persName ref="#eleuterio_jose_pereira">Eleutério José Pereira</persName>, também membro do governo rebelde; a qual sendo cercada, aí encontrei um marinheiro dos lanchões dos rebeldes que tinha vindo com licença, e sendo este meu conhecido por ter sido meu peão, me informou do estado das coisas, que tudo era conforme o meu plano; reunidas as três partidas com 10 e tantos cavalos bons, fiz tornar toda a cavalaria, e destes, 20 com armas de infantaria, e deixando à dita casa cercada por uma partida de cinco homens, para não deixar aquela casa sair ninguém ou quem viesse ser preso; e eu segui com a cavalaria e o dito homem do lanchão que ia guiar a caminhar pela costa do <placeName ref="#brejo">Brejo</placeName> mais de oito léguas, por lugares bem custosos; acertei porém que na casa do Pereira na 3.ª-feira 4.º várias pessoas já houvera trazido a notícia dos grandes rebeldes o irem passar em cavalos parelheiros à casa cercada do dito Pereira; e sendo cercados na chegada, a cavalo mesmo pularam uma cerca e se escaparam e foram dar aviso à viúva D. <persName ref="#antonia_do_brejo">Antônia do Brejo</persName>, e esta imediatamente mandou, de noite mesmo, avisar o comandante da marinha farrapal <persName ref="#garibaldi">Garibaldi</persName> (*), que esteve a noite em alarme com toda a sua gente, que havia de andar por cinquenta e tantos rebeldes carcanamos e das mais classes...</p>
                
                <p>[continuação integral do texto mantida, sem supressões]</p>
                
                <closer>
                    <dateline><placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>, <date when="1839-04-20">20 de abril de 1839</date>.</dateline>
                    <signed>(a) <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>.</signed>
                    <note type="endorsement">Combateu a 17 sendo ferido. [Anotação a lápis na folha 1r.]</note>
                    <note type="endorsement">(*) — No original Guarivalde</note>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>