<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-68 – Francisco Pedro de Abreu para Conde do Rio Pardo</title>
                <author>Francisco Pedro de Abreu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-29">29 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">2</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#dores_camaqua">Capela das Dores</placeName>
                    <date when="1842-01-29">29 de janeiro de 1842</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#general_valente">Conde do Rio Pardo</persName>
                    <roleName>General-em-chefe do Exército em Operações</roleName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-29">29/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-29">29/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="CV-68_1r" n="1r"/>
        <surface xml:id="CV-68_1v" n="1v"/>
        <surface xml:id="CV-68_2r" n="2r"/>
        <surface xml:id="CV-68_2v" n="2v"/>
    </facsimile>

    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-68">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Em cumprimento das ordens que tive de <choice><abbr>V. Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, no dia 
                    <date when="1842-01-20">20 do corrente</date> passei o <placeName ref="#sao_goncalo">São Gonçalo</placeName> com a força que trouxe de 
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName> e o <persName ref="#major_antunes">Major Antunes</persName> com vinte homens 
                    entrando neste número alguns oficiais e o capitão<persName ref="#capitao_lucas">Lucas</persName> com dois
                    camaradas que se me ofereceu para sair; e como corresse a notícia que <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName> 
                    já estivesse à minha espera com mais de mil homens, requisitei ao <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Comandante da Guarnição do 
                    <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName> o <orgName ref="#oitavo_batalhao">Batalhão 8.º</orgName> para deixar num ponto de apoio para 
                    eu poder reconhecer a força, visto que não achei um homem para 
                    bombeiro; e marchando sobre a capela de <placeName ref="#cangucu">Canguçu</placeName>, aonde se achava 
                    <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> com duzentos e tantos homens e alguns oficiais superiores
                    da República, por mais esforços que fiz não me foi possível varar sem 
                    ser sentido por ser um terreno muito povoado e todos farrapos; logo 
                    que <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> teve a notícia da minha marcha para aquela povoação 
                    reuniu tudo e pôs-se em retirada; vendo eu que nada podia fazer por 
                    ele já estar prevenido e a minha cavalhada ser muito péssima tratei 
                    de dar de comer à minha gente e descansar os cavalos mandando retirar ao 8.º Batalhão que tinha deixado de apoio na 
                    olaria do Ricardo para o passo do Liscano e voltar o 
                    <persName ref="#major_antunes">Major Antunes</persName> e o <persName ref="#capitao_lucas">Capitão Lucas</persName> com as praças que 
                    trouxeram, e pondo-me eu em retirada, mostrando muito medo e 
                    receio de <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> e de <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName>, marchando toda noite e de 
                    madrugada, e na madrugada do dia 24 me alcançaram 
                    <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> nas picadas de Guatimim; deixando eu uma 
                    emboscada na retaguarda a reconhecer força viu-se uma força grande que vinha nas ditas picadas; perdi nesse 
                    reconhecimento um soldado morto e um ferido mortalmente; tornei a retirar-me a ver se podia regular o número da força e  
                    como não
                    <pb n="1v"/>
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    pudesse por causa de virem muito retirados acampei-me para carnear e e descansar os cavalos
                    quando pelas 4 horas da tarde ameaçaram-me um ataque falso sobre o acampamento; logo me pus em retirada
                    mostrando-lhes que tinha medo de ser atacado; marchando toda a noite 
                    passei o <placeName ref="#arroio_grande">arroio Grande</placeName> e fiz adiantar o 
                    <persName ref="#isaias_antonio">Capitão Isaías</persName> com 50 e tantos homens a reunir cavalos na margem 
                    esquerda de <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName> aver se podia fazer alguma coisa 
                    visto que a minha cavalhada não me dava coragem a empreender nada; 
                    vindo amanhecer no passo do <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName> no Mendonça, percebi que o inimigo 
                    vinha com receio por ter deixado parte das cavalhadas;
                    passei <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName> para este lado, 
                    fiz constar pelos moradores que vinha com muito medo 
                    de <persName ref="#antonio_sousa_neto">Neto</persName>
                    que eles espalharam que vinha na retaguarda, e plas 6 horas da tarde pus-me em retirada;
                    logo que escureceu fiz seguir as cavalhadas com 60 homens para o passo do Cordeiro e eu com a mais força 
                    contramarchei para trás e emboscando-me perto do dito passo fiz emboscar a infantaria ao mando do 
                    <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#major_queste">Major Queste</persName> 
                    na picada determinando-lhe que deixasse passar 
                    de 150 homens a 200 e lhe fizesse fogo na retaguarda para eu carregar pela frente; o que logo que na madrugada do
                    dia <date when="1842-01-26">26</date> pôs-se o <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName>
                    em marcha pela picada do dito passo , o Sr. Major, deixando passar a força indicada, lhe fez fogo pel retaguarda,
                    mas como tivesse chovido a toda noitee estivessem as armas molhadas
                    tornaram a passar para o outro lado deixando 5 mortos e perto de
                    quarenta cavalos encilhados. Vendo eu que eles estavam forma-
                    dos do outro lado fiz passar a infantaria adiante e passei com a ca-
                    valaria atrás; vendo <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> que eu não passava com mais
                    de duzentos homens de cavalaria tratou de me atacar e logo que
                    me viu separar da infantaria carregou-me com trezentos e tantos
                    homens; mas não lhe valeu a superioridade da força para ser derrotado completamente, 
                    deixando no campo 31 mortos e vinte priioneiros, entrando neste número um tenente-coronel e um tenente,
                    estes no número dos mortos, e duzentos cavalos e destes mais de
                    oitenta arreados, muitas 
                    <pb n="2r"/>
                    <seg type="folio">[2r.]</seg>
                    lanças, bagagem toda, e da nossa par-
                    te é de latismar a perda do valente e honrado
                    <persName ref="#capitao_antonio_candido_silva">Capitão Antônio Cândido da Silva</persName> e do bravo 
                    <persName ref="#alferes_pedro_antonio_iripi">Alferes Pedro Antônio Iripi</persName> e do valente 
                    <persName ref="#sargento_antonio_correia">Sargento Antônio Correia</persName> que foram imortos no combate, e
                    sete soldados feridos, quatro gravemente e três levemente, sendo
                    dois da infantaria dos que se acham feridos gravemente; o proce-
                    dimento com que se prestou o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#major_queste">Major Queste</persName> e seus oficiais e
                    praças de seu mando é digno de todo o louvor assim como dos ofi-
                    ciais e inferiores e praças do <orgName ref="#corpo_5_gn">5.º Corpo</orgName> e do <orgName ref="#esquadrao_faxinal">Esquadrão do Faxinal</orgName>,
                    que a não ser a coragem e entusiasmo com que todos avançaram
                    ao inimigo teríamos de sofrer algum revés porque não só o inimigo
                    atacou com mais cem homens como pela superioridade da cava-
                    lhada que por causa do mau estado dos nossos cavalos não acabei
                    com o último rebelde; o 
                    <persName ref="#capitao_francisco_cabeleira">Capitão Francisco Cabeleira</persName>.
                    com a gente de seu mando deixei de proteção à cavalhada e mesmo de observa-
                    ção ao passo; os dois oficiais que morreram são casados e pobres
                    e eu espero que <choice><abbr>V. Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>  recomende suas mulheres para o nosso 
                    <PersName ref="#pedro_ii">Augusto Imperador </PersName>a ver se lhe concede o soldo de seus maridos que
                    tantas vezes arriscaram suas vidas em defesa do trono de Sua Majestade Imperador; vou-me retirando pela costa da <placeName ref="#lagoa_patos">lagoa dos Patos</placeName>
                    a dissolver as reuniões que já se estarão fazendo por ordem de
                    <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName> para me atacar quando extraviado. 
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a <choice><abbr>V. Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> </salute>
                    <dateline><placeName ref="#dores_camaqua">Capela das Dores</placeName>, <date when="1842-01-29">29 de janeiro de 1842</date>.</dateline>
                    <addressee><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> 
                        <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#general_valente">Conde do Rio Pardo</persName>
                    </addressee>
                    <signed>
                        <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>.<br/>
                        Tenente-coronel Comandante da Expedição <br/>
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>