<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-63 – <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName> para <persName ref="#joao_paulo_santos_barreto">João Paulo dos Santos Barreto</persName></title>
                <author><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                    <date when="1840-12-17">17 de dezembro de 1840</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joao_paulo_santos_barreto">João Paulo dos Santos Barreto</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-63">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>No dia 10 do corrente se concluiu a passagem no <placeName ref="#passo_real">Passo Real</placeName> do <placeName ref="#rio_dos_sinos">Rio dos Sinos</placeName>, pelas 10 horas do dia, do 5.º Batalhão de Infantaria e 11 da mesma arma e 5.º Corpo de Cavalaria de Guarda Nacional; e no dia 11, pelas 2 horas da tarde, o 2.º e o 3.º Regimento de Cavalharia de linha; e às 5 da tarde, se pôs tudo em marchas ao mando do <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#joao_frederico_caldwell">Tenente-coronel João Frederico Caldwell</persName><note type="editorial" n="1">No original: Calvaro.</note> e, marchando toda a noite, fomos sestear no dia 12 no <placeName ref="#passo_da_cateira">passo da Cateira</placeName>, além da <placeName ref="#aldeia">Aldeia</placeName> légua e meia.</p>
                
                <p>E tendo ali notícia que o inimigo tinha levantado o campo da <placeName ref="#capela_grande">Capela Grande</placeName> e <placeName ref="#boa_vista">Boa Vista</placeName> com toda a força de 400 e tantos homens de cavalaria e 100 e tantos de infantaria e 3 bocas de fogo e muita bagagem e mais de 2000 mil [sic] cavalos, marchando em direitura à freguesia da <placeName ref="#serra">Serra</placeName>, para por ali subir a <placeName ref="#serra">Serra</placeName>; mas o <persName ref="#major_ourives">Major Ourives</persName>, com a força de cavalaria de seu mando e o 5.º Batalhão de Artilharia, pôde tomar-lhe a frente e os rebeldes retrocederam para o <placeName ref="#passo_de_tramandai">passo de <placeName ref="#rio_tramandai">rio Tramandaí</placeName></placeName>.</p>
                
                <p>E em virtude da notícia deste retrocedimento marchou o 5.º Corpo de Cavalaria de Guarda Nacional e 30 praças do 3.º Regimento em seguimento com marchas forçadas a picar-lhe a retaguarda; e 3 léguas antes de chegar no dito passo, tive notícia que ditos rebeldes tinham passado dito passo precipitadamente, perdendo nele 4 praças afogadas e algum armamento e 150 e tantos cavalos, dos quais degolaram 50 e tantos.</p>
                
                <p>E passando além de <placeName ref="#rio_tramandai">rio Tramandaí</placeName> tentaram passar nas picadas das <placeName ref="#tres_forquilhas">Três Forquilhas</placeName>, e estando já estas atacadas pelo <persName ref="#major_rodrigues">Major Rodrigues</persName> tiveram de retroceder os rebeldes precipitadamente para <placeName ref="#torres">Torres</placeName>, para passarem na picada do <placeName ref="#rio_verde">rio Verde</placeName>, tendo já perdido mais de 200 homens desertados e de 800 a 1000 cavalos pela precipitação da marcha.</p>
                
                <p>E disto fui informado por um soldado prisioneiro de nome <persName ref="#jeronimo_de_barros">Jerônimo de Barros</persName>, da força do <persName ref="#major_ourives">Major Ourives</persName>, que pôde escapar-lhe meio dia antes da entrada da Picada, afiançando dito soldado que o inimigo, pela desmoralização em que ia, não vence subir a Serra com mais de 200 homens e 500 cavalos. E isto logo participei ao <persName ref="#major_ourives">Major Ourives</persName>.</p>
                
                <p>À vista do que, vendo ser inútil a minha perseguição, me retirei para o <placeName ref="#quilombo">Quilombo</placeName>, a dar descanso aos cavalos, fazendo junção no dia seguinte com o tenente-coronel comandante da força, aonde estamos às ordens de <choice><abbr>V.Ex.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>º. <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>, <date when="1840-12-17">17 de dezembro de 1840</date>.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#joao_paulo_santos_barreto">João Paulo dos Santos Barreto</persName><note type="editorial" n="2">No original: Sousa.</note>. Digníssimo Comandante-em-chefe do Exército desta Província.</salute>
                    <signed>(a) <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>.</signed>
                    <signed>Tenente-coronel</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>