<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-70 – Francisco Pedro de Abreu para Conde do Rio Pardo</title>
                <author>Francisco Pedro de Abreu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-30">30 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <date when="1842-05-24">24 de maio de 1842</date>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#general_valente">Conde do Rio Pardo</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-30">30/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-29">29/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-70">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Conforme as ordens e instruções de <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, datadas de 
                    <date when="1842-04-29">29 de abril</date>, passei no dia <date when="1842-05-03">três do corrente</date> para a margem 
                    direita do <placeName ref="#rio_jacui">Jacuhí</placeName>, e nessa mesma tarde, com 370 praças de cavalaria e 84 de 
                    infantaria da Companhia de Engajados Alemães, também montados, segui para a serra do <placeName ref="#erval">Erval</placeName>, 
                    com o fim de cortar a retirada do inimigo que se achava com parte das suas forças aquém do 
                    <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName>. Em três noites de marcha a mais acautelada cheguei aos faxinais 
                    chamados do <placeName ref="#tavares">Tavares</placeName> aonde aprisionei <persName ref="#jose_goncalves_da_silva">José Gonçalves da Silva</persName>, 
                    irmão de <persName ref="#bento_goncalves">Bento Gonçalves</persName>, intitulado chefe da república, que neste partido 
                    exercia o lugar de Juiz de Paz. Ali soube que as forças rebeldes já tinham passado para a margem direita do 
                    <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName>. Segui sem demora para a Capela de <choice><abbr>S. João</abbr><expan>São João</expan></choice>, 
                    de cujo lugar dividi partidas para reunir cavalhada e observar o inimigo, marchando todos na direção do 
                    passo do Cordeiro, aonde nos reunimos no dia 9, tendo nesta marcha tomado aos rebeldes 150 cavalos e 5 prisioneiros, 
                    sendo um deles o intitulado Tenente <persName ref="#tenente_lemos">Lemos</persName>, todos presos pelo 
                    <persName ref="#fidelis_pais_silva">Alferes Fidélis Pais da Silva</persName>, do <orgName ref="#quinta_comp_cavalaria"></orgName>5.º Corpo de Cavalaria.</p>
                
                <p>À vista da precipitada fuga dos anarquistas, mandei dizer ao <persName ref="#joao_frederico_caldwell">Tenente-coronel João Frederico Caldwell</persName>, 
                    que com as forças do seu comando devia passar o <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName> a marchar na direção 
                    da estância do Malaquias, aonde devia apoiar os meus movimentos, enquanto eu atravessava o mesmo rio no passo do Mendonça.</p>
                
                <p>No mesmo dia <date when="1842-05-09">9</date> tudo se efetuou com a maior cautela e rapidez, seguindo para a capela do 
                    <placeName ref="#sao_lourenco">Boqueirão</placeName>, aonde fiz junção no dia 12 com as partidas que mandei para 
                    diversos lugares, e se não fosse uma grande cerração que durou até as 10 horas da manhã, teria surpreendido mais de 
                    200 homens rebeldes, tomando-lhes contudo mais de 300 bons cavalos. Vendo que o inimigo levava grande vantagem na sua 
                    retirada, e que eu tinha avançado mais de 40 léguas, com marchas violentas, tendo que fazer uma longa retirada, 
                    sem encontrar mais cavalhada que reunir, determinei fazer junção com as forças do 
                    <persName ref="#joao_frederico_caldwell">Tenente-coronel Caldwell</persName> no dia <date when="1842-05-13">13</date>, 
                    e marchando juntos até ao lugar chamado a Cordilheira, ali nos separamos, 
                    seguindo aquele tenente-coronel para <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName>, e eu para o 
                    <placeName ref="#cerro_roque">cerro do Roque</placeName>, chegando à margem do <placeName ref="#rio_jacui">Jacuí</placeName> 
                    na <placeName ref="#ponta_rasa">Ponta Rasa</placeName>, no dia <date when="1842-05-22">22</date>, sem nenhuma outra novidade.</p>
                
                <p>Daquele lugar enviei logo os 6 prisioneiros para esta capital; pondo em boa guarda a cavalhada, mandei logo as forças por 
                    <choice><abbr>V. Ex.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>º destinadas a guarnecer os distritos da margem 
                    esquerda do <placeName ref="#rio_jacui">Jacuí</placeName>. Desta forma relato a <choice><abbr>V. Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> 
                    o resultado da minha comissão, devendo declarar que toda a tropa estava com a maior vontade de se bater, e pesarosa 
                    ficou de não medir as suas espadas com o inimigo; e eu não menos para satisfazer os desejos de 
                    <choice><abbr>V. Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>.</p>
                
                <closer>
                    <signed><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>