<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-73 – Francisco Pedro de Abreu para Barão de Caxias</title>
                <author><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <date when="1842-12-23">23 de dezembro de 1842</date>
                    <placeName ref="#ponta_rasa">Ponta Rasa</placeName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#barao_caxias">Barão de Caxias</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-73">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Depois que da <placeName ref="#dores">capela das Dores</placeName>, para aquém de <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName>, em 20 do corrente mês participei a <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> da força de 500 e tantas praças de cavalaria e infantaria de seus passos até ali decorridos, desde o dia 7 do corrente às 3 horas da madrugada, em que me pus em viagem nas quatro barcas de vapor e três de passar cavalos, a fazer desembarque na margem direita da lagoa, para além de <placeName ref="#rio_camaqua">Camaquã</placeName>, segundo as ordens e instruções de <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, a bater partidas inimigas e a reunir cavalos, nos terrenos percorridos de terra de mais de 30 léguas não foi possível, como já lhe comuniquei na dita parte, encontrar partida alguma rebelde, e só com bastante diligência reunir os quatrocentos e tantos cavalos; acrescendo depois, quando se me reuniram as últimas partidas que tinha dirigido a certos esconderijos, me apresentarem mais cento e tantos cavalos, que ao todo montam em 520.</p>
                
                <p>Segui então, no dia 21 do corrente, da dita <placeName ref="#dores">capela das Dores</placeName>, com toda a força de cavalaria e infantaria, direto às <placeName ref="#charqueadas_barra">charqueadas da Barra</placeName>, distância de dez léguas, e ali, no dia 22, embarcando a infantaria no vapor para a capital de <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>, segui no mesmo dia com a cavalaria e cavalos direto ao destacamento da <placeName ref="#ponta_rasa">Ponta Rasa</placeName>, distância para mais de oito léguas, aonde chegou a salvo no dia 23 e aonde se acha a seguir as ordens de <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>.</p>
                
                <p>Não devo ocultar o fervor, zelo e atividade que encontrei na viagem de mar, na adversidade dos tempos, no <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#meneses01">Capitão-tenente Meneses</persName> e mais comandantes das barcas de vapor, bem como nas viagens de terra e diligências, em toda a cavalaria e infantaria, sendo nesta ainda mais de louvar a subordinação e disciplina em que a traz o seu digno comandante, o Ilmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#francisco_lima_silva">Major Francisco de Lima e Silva</persName>.</p>
                
                <p>Dos 520 cavalos reunidos de alguns passei recibo, dos quais, com a brevidade possível, remeterei a <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> lista, advertindo que neste número de recibos entra um que no Estreito mandei passar ao <persName ref="#antonio_soares_paiva">Coronel Comandante da Guarnição da vila do Norte, Antônio Soares de Paiva</persName>, de 29 cavalos orelhanos, sendo a entrega de 32, mas três eram reúnos, e estes 32 cavalos não entram na conta dos 520.</p>
                
                <p>Em toda a expedição não houve quebra alguma; as ordens de <choice><abbr>V.Ex.ª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> foram cumpridas e não se reuniu mais cavalos, nem se bateu partida inimiga, pela grande vigilância dos rebeldes e dos avisos que é de supor que tivessem.</p>
                
                <closer>
                    <dateline>Destacamento na <placeName ref="#ponta_rasa">Ponta Rasa</placeName>, 23 de dezembro de 1842.</dateline>
                    <signed><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>