<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-83 – <persName ref="#joao_pedro_abreu">João Pedro de Abreu</persName> para <persName ref="#francisco_chagas">Francisco das Chagas</persName></title>
                <author><persName ref="#joao_pedro_abreu">João Pedro de Abreu</persName></author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#joao_pedro_abreu">João Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#velhaco">arroio do Velhaco</placeName>
                    <date when="1836-10-27">27 de outubro de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#francisco_chagas">Francisco das Chagas</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-83">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Participo a V.Sᵃ. que em virtude das ordens do Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Presidente da Província <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">José de Araújo Ribeiro</persName>, o qual me encarregou do Comando da Polícia dos distritos 6.º e 7.º e 8.º pertencentes ao termo da <placeName ref="#triunfo">Vila Nova do Triunfo</placeName>, passei ao 8.º distrito da freguesia das <placeName ref="#dores">Dores</placeName>, onde me acho até a data deste, fazendo manter a ordem legal, tendo no dia 23 do corrente feito empossar do cargo do juizado de paz o Capitão <persName ref="#manuel_jose_alencastre">Manuel José de Alencastre</persName>, que até este dia achava-se fugitivo pelas brenhas dos desertos por ter sido muito perseguido pelos anarquistas e, igualmente, empossei do comando da polícia, interinamente, o cidadão <persName ref="#jose_rodrigues_tavares">José Rodrigues Tavares</persName>, pessoa de quem confio por ser muito fidedigno e pertencer ao partido da legalidade.</p>
                
                <p>Tenho feito todos os esforços a fim de reunir por boas maneiras os desertores das fileiras dos rebeldes, e não tenho feito por ora prisões nos mesmos por estar ainda muito perto o inimigo e desconfiar que se principiar a prender alguns, os outros, noticiosos, fujam a reforçarem as fileiras dos rebeldes, o que guardo para quando vier o Major <persName ref="#paulo_alano">Paulo Alano</persName> com forças para guarnecer a costa de <placeName ref="#camaqua">Camaquã</placeName>.</p>
                
                <p>Os três distritos acham-se cheios de anarquistas e de ladrões facinorosos; os cidadãos pacíficos e amigos da ordem legal me suplicam com lágrimas e me impedem a minha retirada deste lugar sem que eu lhes deixe uma força dos soldados de meu mando para os guardar dos muitos malfeitores que existem pelos matos amalocados, o que faço por não deixá-los expostos aos rebeldes que já existem no 8.º distrito e as famílias e cidadãos amigos da ordem, deixando por este motivo de não poder voltar aos 6.º e 7.º distritos para neles executar a mesma ordem, por ter só debaixo de meu mando 30 praças e, destes, seguem com este ofício 6 soldados e 1 cabo, por se acharem há mais de mês com a roupa do corpo e já muito nus, os quais vão com licença de 5 dias para trazerem a sua roupa; e à vista do que levo expendido imploro a <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ que, no caso que o referido Major <persName ref="#paulo_alano">Paulo Alano</persName> tenha alguma demora em vir, <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ, por sua benignidade, e a bem do serviço legal, me mande quando menos 30 homens que sejam bons e bem armados para assim poder policiar os distritos de que fui encarregado pelo Exmo. Presidente da Província, que contém este departamento de mais de 25 léguas, para poder conservar a paz e tranquilidade dos cidadãos pacíficos.</p>
                
                <p>Junto verá <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ a representação que hoje recebo do juiz de paz e mais cidadãos para fazer reter-me neste lugar até que <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ dê as providências que achar mais conveniente. A muito custo tenho reunido duzentos e tantos cavalos e estes acham-se quase todos incapazes de poder servir no presente por estarem bastante magros; nestes mesmos vou fazendo o serviço até juntar mais alguns. O inimigo retirou-se para o outro lado de <placeName ref="#camaqua">Camaquã</placeName>, ficando do lado de cá deste arroio uma partida, que me dizem ser de mais de 60 homens, comandada pelo rebelde <persName ref="#mariano_gloria">Mariano Glória</persName>, e o inimigo levou na sua retirada tudo quanto foi cavalo que havia nestes distritos fazendo seguir alguns moradores pacíficos com seus cavalos e até éguas mansas.</p>
                
                <p>Eu fico neste lugar mais arriscado dos distritos por ser aonde suponho ser mais ameaçado dos inimigos, e do que se passar de ora em diante farei pronta participação; é o quanto tenho a honra de levar ao respeitável conhecimento de <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ. Deus guarde a <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ por muitos anos. Acampamento volante nas imediações do <placeName ref="#velhaco">arroio do Velhaco</placeName>, <date when="1836-10-27">27 de outubro de 1836</date>.</p>
                
                <p>Ilmo. Exmo. <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#francisco_chagas">Francisco das Chagas</persName>.<br/>
                    Comandante da Força da Guarnição da <placeName ref="#porto_alegre">cidade de Porto Alegre</placeName>.</p>
                
                <closer>
                    <signed>(a) <persName ref="#joao_pedro_abreu">João Pedro de Abreu</persName></signed><br/>
                    <signed>Tenente Comandante da Polícia do <placeName ref="#arroio_ratos">arroio dos Ratos</placeName> até o <placeName ref="#velhaco">arroio Velhaco</placeName>.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>