<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-83 – João Pedro de Abreu para Francisco das Chagas</title>
                <author>João Pedro de Abreu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-06-30">30 de junho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">1</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#joao_pedro_abreu">João Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#velhaco">arroio do Velhaco</placeName>
                    <date when="1836-10-27">27 de outubro de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#francisco_chagas">Francisco das Chagas</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-06-30">30/06/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-11-30">30/11/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-83">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> e <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice></salute>
                </opener>
                
                <p>Participo a <choice><abbr>V.Sᵃ.</abbr><expan>Vossa Senhoria</expan></choice> que em virtude das ordens do <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    Presidente da Província <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">José de Araújo Ribeiro</persName>, o qual me encarregou do 
                    Comando da Polícia dos distritos 6.º e 7.º e 8.º pertencentes ao termo da <placeName ref="#triunfo">Vila Nova do Triunfo</placeName>, 
                    passei ao 8.º distrito da freguesia das Dores, onde me acho até a data deste, fazendo manter a ordem legal, tendo no dia 
                    23 do corrente feito empossar do cargo do juizado de paz o Capitão <persName ref="#manuel_jose_alencastre">Manuel José de Alencastre</persName>, 
                    que até este dia achava-se fugitivo pelas brenhas dos desertos por ter sido muito perseguido pelos anarquistas e, 
                    igualmente, empossei do comando da polícia, interinamente, o cidadão <persName ref="#jose_rodrigues_tavares">José Rodrigues Tavares</persName>, 
                    pessoa de quem confio por ser muito fidedigno e pertencer ao partido da legalidade. 
                    Tenho feito todos os esforços a fim de reunir por boas maneiras os desertores das fileiras dos rebeldes, e não tenho 
                    feito por ora prisões nos mesmos por estar ainda muito perto o inimigo e desconfiar que se principiar a prender alguns, 
                    os outros, noticiosos, fujam a reforçarem as fileiras dos rebeldes, o que guardo para quando vier o Major 
                    <persName ref="#paulo_pereira_silva_alano">Paulo Alano</persName> com forças para guarnecer a costa de 
                    <placeName ref="#camaqua">Camaquã</placeName>. Os três distritos acham-se cheios de anarquistas e de ladrões facinorosos; 
                    os cidadãos pacíficos e amigos da ordem legal me suplicam com lágrimas e me impedem a minha retirada 
                    <pb n="1v"/>
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    deste lugar sem que eu lhes deixe uma força dos soldados de meu 
                    mando para os guardar dos muitos malfeitores que existem pelos matos amalocados, o que faço por não deixá-los expostos 
                    aos rebeldes que já existem no 8.º distrito e as famílias e cidadãos amigos da ordem, deixando por este motivo de não 
                    poder voltar aos 6.º e 7.º distritos para neles executar a mesma ordem, por ter só debaixo de meu mando 30 praças e, 
                    destes, seguem com este ofício 6 soldados e 1 cabo, por se acharem há mais de mês com a roupa do corpo e já muito nus, 
                    os quais vão com licença de 5 dias para trazerem a sua roupa; e à vista do que levo expendido imploro a 
                    <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ que, no caso que o referido Major 
                    <persName ref="#paulo_pereira_silva_alano">Paulo Alano</persName> tenha alguma demora em vir, 
                    <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ, por sua benignidade, e a bem do serviço legal, 
                    me mande quando menos 30 homens que sejam bons e bem armados para assim poder policiar os distritos de que fui 
                    encarregado pelo <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> Presidente da Província, que contém este departamento de mais de 25 léguas, para poder conservar 
                    a paz e tranquilidade dos cidadãos pacíficos.
                    Junto verá <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>ᵃ a representação que hoje recebo do juiz de 
                    paz e mais cidadãos para fazer reter-me neste lugar até 
                    <pb n="2r"/>
                    <seg type="folio">[2r.]</seg>
                    que <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> dê as 
                    providências que achar mais conveniente. A muito custo tenho reunido duzentos e tantos cavalos e estes acham-se quase 
                    todos incapazes de poder servir no presente por estarem bastante magros; nestes mesmos vou fazendo o serviço até juntar 
                    mais alguns. O inimigo retirou-se para o outro lado de <placeName ref="#camaqua">Camaquã</placeName>, ficando do lado de 
                    cá deste arroio uma partida, que me dizem ser de mais de 60 homens, comandada pelo rebelde 
                    <persName ref="#mariano_gloria">Mariano Glória</persName>, e o inimigo levou na sua retirada tudo quanto foi cavalo que 
                    havia nestes distritos fazendo seguir alguns moradores pacíficos com seus cavalos e até éguas mansas.
                    Eu fico neste lugar mais arriscado dos distritos por ser aonde suponho ser mais ameaçado dos inimigos, e do que se passar 
                    de ora em diante farei pronta participação; é o quanto tenho a honra de levar ao respeitável conhecimento de 
                    <choice><abbr>V.Exª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a <choice><abbr>V.Exª</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> por muitos anos.</salute>
                    <dateline> 
                        Acampamento volante nas imediações do <placeName ref="#velhaco">arroio do Velhaco</placeName>, 
                        <date when="1836-10-27">27 de outubro de 1836</date>.
                    </dateline>
                    <addressee>
                        <choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> <choice><abbr>Exmo.</abbr><expan>Excelentíssimo</expan></choice> <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#francisco_chagas_santos">Francisco das Chagas</persName>.<br/>
                        Comandante da Força da Guarnição da <placeName ref="#porto_alegre">cidade de Porto Alegre</placeName>.
                    </addressee>
                    <signed>
                        <persName ref="#joao_pedro_abreu">João Pedro de Abreu</persName><br/>
                        Tenente Comandante da Polícia do <placeName ref="#arroio_ratos">arroio dos Ratos</placeName> até o 
                        <placeName ref="#velhaco">arroio Velhaco</placeName>.
                    </signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>