<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-88 – José Inácio da Silva Abreu para destinatário não identificado</title>
                <author>José Inácio da Silva Abreu</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-01">01 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#jose_inacio_silva_abreu">José Inácio da Silva Abreu</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> amigo</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-07-01">01/07/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-01">01/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-88">
                
                <opener>
                    <salute><choice><abbr>Ilmo.</abbr><expan>Ilustríssimo</expan></choice> amigo</salute>
                </opener>
                
                <p>—Ontem recebemos carta do Doutor <persName ref="#sebastiao_ribeiro">Sebastião Ribeiro</persName>, escrita do outro lado 
                    de <placeName ref="#ibicui">Ibicuí</placeName>, em que dizia “chegamos hoje dia 18 em <placeName ref="#borore">Bororé</placeName> 
                    e hoje mesmo <persName ref="#coronel_loureiro">Loureiro</persName> levantou campo do Santinho
                    por <placeName ref="#ibicui">Ibicuí</placeName> abaixo e nós, à noite, pomos em marcha em seguimento dele"; hoje recebi, digo, 
                    agora mesmo, que serão 10 horas do dia, um aviso do <persName ref="#major_carneiro">Major Carneiro</persName> que tinha saído com 40 
                    homens a observar pela costa de <placeName ref="#ibicui">Ibicuí</placeName> se acharem cem homens deste lado de 
                    <placeName ref="#ibicui">Ibicuí</placeName>, barra de <placeName ref="#ibirocai">Ibirocaí</placeName>, estes, inimigos; 
                    e neste mesmo momento mandei reunir tudo que pudesse pegar em armas para marchar comigo amanhã, assim como também 
                    ordenei ao <persName ref="#manuel_alvares">Capitão Manuel Álvares</persName>, para que subisse para cima a fazer junção 
                    por as pontas de <placeName ref="#ibirocai">Ibirocaí</placeName>, aonde se acha o <persName ref="#major_carneiro">Major Carneiro</persName>, 
                    a ver se os destroço antes que engrosse; mandei ficar o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                    <persName ref="#capitao_fortunato">Capitão Fortunato</persName> em <placeName ref="#santana_livramento">Santa Ana</placeName> 
                    com a guarnição; e como se trata muito de <persName ref="#jose_alves_medeiros">Medeiros</persName> por aqui, desse lado não te 
                    descuides em asseverar e manda-me dizer, assim como requisitar alguma coisa que falte a qualquer guarnição que haja por 
                    aí a nosso favor, e os que forem contra nós manda-lhes dar pau e vergalhadas.</p>
                
                <p>Se o compadre <persName ref="#guedes">Guedes</persName> estiver por aí ou alguma força, ainda que esteja para marchar, 
                    faz com que eles demorem porque podemos precisar deles se o inimigo pender para esse lado que está propenso; à vista 
                    dos enguiços, eu tenho varrido desta vila tudo quanto pode pegar em armas, e há 8 dias a esta parte aqui ninguém dorme 
                    senão com o cavalo por a rédea, porque eu não tenho medo dessa canalha, e só sim dos degenerados que estão entre nós 
                    com cara de bom homem e nos fazer alguma entrega. O nosso Tenente-coronel David diz que desceu a <placeName ref="#botucarai">Serra de Botucaraí</placeName> 
                    picando a retaguarda do <persName ref="#marechal_barreto">Sebastião Barreto</persName>; ele mandou-me dizer que os 500 
                    e tantos homens do <persName ref="#coronel_loureiro">Loureiro</persName> não deram gostos aos 250 que ele levava; e sou seu 
                    amigo obrigado e criado.</p>
                
                <closer>
                    <signed>(a) <persName ref="#jose_inacio_silva_abreu">José Inácio da Silva Abreu</persName>.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>