<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Contrato particular de compra e venda de estabelecimento e marcas — CV-96</title>
                <author>Urbano José Afonso</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-06">06 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 documento jurídico</extent>
                <measure type="pages">4</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#urbano_jose_afonso">Urbano José Afonso</persName>
                    <placeName ref="#arapey_chico">Arapey Chico</placeName>
                    <date when="1848-09-18">18 de setembro de 1848</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-07-06">06/07/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-01">01/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="CV-96_1r" n="1r"/>
        <surface xml:id="CV-96_1v" n="1v">
            <zone xml:id="brand_1" type="cattleBrand"/>
            <zone xml:id="brand_2" type="cattleBrand"/>
        </surface>
        <surface xml:id="CV-96_2r" n="2r"/>
        <surface xml:id="CV-96_2v" n="2v"/>
    </facsimile>

    
    <text>
        <body>
            <div type="legal" subtype="private_contract" xml:id="CV-96">
                <head>Contrato particular de compra e venda de estabelecimento e marcas</head>
                
                <p>Eu, abaixo assinado, <persName ref="#urbano_jose_afonso">Urbano José Afonso</persName> declaro que tenho justo e 
                    contratado com o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName> 
                    a venda de meu estabelecimento de estância, sito na costa de Canhitas, com légua e meia de campo mais ou menos, 
                    no departamento do Salto, no <placeName ref="#uruguai">Estado Oriental</placeName>, com todos os animais vacuns, 
                    cavalares, muares e outros quaisquer que se julguem ser de minha propriedade, existentes no campo de que me acho 
                    apossado, debaixo das condições abaixo mencionadas:</p>
                
                <list type="ordered">
                    <item n="1">Desde hoje em diante ficará o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> 
                        <persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName> como comprador, senhor e possuidor das marcas pertencentes 
                        a meu estabelecimento e de minha propriedade aqui e em qualquer parte onde se encontre qualquer animal pertencente 
                        às ditas marcas debaixo da seguridade da venda que delas lhe fiz.</item>
                    
                    <item n="2">Que, a mim, como vendedor e morador no Brasil, terei o direito e faculdade de recrutar os animais pertencentes 
                        às ditas marcas existentes na província do <placeName ref="#rio_grande_sul">Rio Grande do Sul</placeName>, por espaço 
                        de seis meses, e fazê-los 
                        <pb n="1v"/>
                        <seg type="folio">[1v.]</seg>
                        contramarcar, e quando assim o não cumpra, findo o dito prazo, lhe perderei o direito.</item>
                    
                    <item n="3" facs="#brand_1 #brand_2">
                        Que as marcas de que faço venda são as seguintes, a saber: 
                        a de minha propriedade e a de meu filho 
                        <persName ref="#antonio_jose_afonso">Antônio José Afonso</persName>, 
                        ficando eu responsável pela marca de meu filho, no caso que a isto ponha 
                        a menor dúvida.
                    </item>
                    
                    <figure type="cattleBrand" xml:id="brands_cv_96_item_3" facs="#CV-96_1v">
                        <head>Marcas de gado mencionadas no item 3</head>
                        
                        <graphic url="assets/images/CV-96_marca_gado_1.jpeg"/>
                        <graphic url="assets/images/CV-96_marca_gado_2.jpeg"/>
                        
                        <figDesc>
                            Desenhos das marcas de gado pertencentes a 
                            <persName ref="#urbano_jose_afonso">Urbano José Afonso</persName> 
                            e a seu filho 
                            <persName ref="#antonio_jose_afonso">Antônio José Afonso</persName>, 
                            impressos na folha <seg type="folio">1v</seg> do contrato particular 
                            de compra e venda (CV-96).
                        </figDesc>
                    </figure>
                    
                    <item n="4">Que a venda das marcas e todos os animais a elas pertencentes foi tratada por oitocentos pesos prata, pelo cunho, 
                        obrigando-se o <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName>, 
                        como comprador, a fazer o primeiro pagamento à vista da quantia de quatrocentos e vinte e três pesos, os quais já 
                        recebi ao fazer deste, e trezentos setenta e sete, ao prazo de cinco meses, por uma letra por si firmada ao dito 
                        prazo.</item>
                    
                    <item n="5">Que se por acaso o comprador <persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName> tem ocasião de fazer algum 
                        desfrute de gados por venda que deles faça para a charqueada ou para outra qualquer parte que se entenda com o 
                        mesmo fim, será obrigado à exceção do prazo que lhe dou a cumprir o dito pagamento, embora não esteja vencido o 
                        dito prazo.</item>
                    
                    <item n="6">Fica o comprador <persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName> obrigado 
                        <pb n="2r"/>
                        <seg type="folio">[2r.]</seg>
                        a cumprir com exatidão as 
                        disposições abaixo mencionadas, a saber: entregar a mim ou à minha ordem seis animais muares de marca para cima, 
                        bem como doze éguas na mesma conformidade, quando eu ou minha ordem as procure, assim como seis potros incluindo 
                        nestes um pastor baio sebruno; assim como dará por minha ordem, de que faço reserva, o seguinte: a 
                        <persName ref="#nazario_verao">D. Nazário Verão</persName> quatro animais vacuns masculinos, a 
                        <persName ref="#valdomiro_sousa">D. Valdomiro Sousa</persName>, dois ditos, a 
                        <persName ref="#manuel_moreira_miranda">Manuel Moreira de Miranda</persName>, um potro, no caso que um de que se 
                        acha possuído sem contramarca lhe feneça, a <persName ref="#filipe_rodrigues">D. Filipe Rodrigues</persName>, um 
                        idem, de que lançará mão quando bem lhe pareça, bem como a <persName ref="#maria_moreira_silva">D. Maria Moreira da Silva</persName> 
                        um potro baio oveiro, da manada dos Baios conhecidos.</item>
                    
                    <item n="7">Que, desde hoje em diante, perco como vendedor o direito dos haveres 
                        <pb n="2v"/>
                        <seg type="folio">[2v.]</seg>
                        de que por este trato faço venda ao 
                        <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName>, 
                        ficando ele obrigado a responder com sua pessoa e bens havidos e por haver, para o pronto pagamento e execução 
                        do referido, bem como eu a fazer-lhe firme e valiosa a venda, tanto em juízo como fora dele, sem embargo de 
                        terceiro.</item>
                </list>
                
                <p>Por assim o termos justo e contratado passamos dois documentos deste mesmo teor e em tudo iguais, aos quais damos 
                    tanta força e vigor como se fosse escritura pública, e para certeza da verdade firmamos com as testemunhas abaixo 
                    declaradas.</p>
                
                <p>Feito em <placeName ref="#arapey_chico">Arapey Chico</placeName>, aos <date when="1848-09-18">18 de setembro de 1848</date>.</p>
                
                <closer>
                    <signed><persName ref="#urbano_jose_afonso">Urbano José Afonso</persName></signed>
                    <signed><persName ref="#juliao_castro">Julião Castro</persName></signed>
                    
                    <label>Como testemunhas</label>
                    <signed><persName ref="#manuel_ferreira_bica">Manuel Ferreira Bica</persName></signed>
                    <signed><persName ref="#justino_bernardes_castro">Justino Bernardes de Castro</persName></signed>
                    
                    <label>Como testemunha que este fiz e assinei</label>
                    <signed><persName ref="#manuel_moreira_miranda">Manuel Moreira de Miranda</persName></signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>