<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-95 – Parte do Comandante da Polícia sobre <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo Maria de Meneses</persName></title>
                <author><persName ref="#jose_antonio_ferreira_adrião">José Antônio Ferreira Adrião</persName></author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-06">06 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <measure type="pages">1 carta (do conjunto CV-1 a CV-558)</measure>
                <measure type="words">xxx palavras</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="#guarda_militar_policia">Guarda Militar da Polícia</orgName>
                    <persName ref="#jose_antonio_ferreira_adrião">José Antônio Ferreira Adrião</persName>
                    <date when="1837-12-31">31 de dezembro de 1837</date>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-07-06">06/07/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-01">01/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="report" xml:id="CV-95">
                
                <opener>
                    <salute>Cópia. Guarda Militar da Polícia, Parte do Comandante da Polícia.</salute>
                </opener>
                
                <p>Foi preso e recolhido ao <orgName ref="#oitavo_batalhao_cacadores">8.º Batalhão de Caçadores</orgName>, à ordem de <choice><abbr>V.Ex.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>, 
                    <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo Maria de Meneses</persName>, ex-juiz de paz de <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>, 
                    que se achava escondido nesta cidade, em uma casa na rua Clara, pelo crime de anarquista.</p>
                
                <p>Este <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo</persName> foi preso por <persName ref="#bento_manoel">Bento Manuel</persName>, 
                    e remetido para a vila de <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName>, não só por ter sido cabeça de rebelião, em 
                    <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>, contra a causa da legalidade, como também, sendo juiz de paz 
                    daquela povoação, em outubro de 1836, no dia quatro, obrigou o <persName ref="#capitao_paula">Capitão Paula</persName>, 
                    do <orgName ref="#cavalaria_3regimento">3.º Regimento de Cavalaria</orgName>, a lhe entregasse o fardamento, armamento e munição de boca 
                    de um ano pertencente ao dito regimento, o que o dito <persName ref="#capitao_paula">Capitão Paula</persName> fez; e 
                    tudo isto foi distribuído de mando do referido <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo</persName>, pela gente que 
                    se achava ao mando do anarquista <persName ref="#afonso_jose_corte_real">Corte Real</persName>, e algumas coisas foram vendidas na 
                    <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName> por sua ordem, tornando-se, por este motivo, ladrão da Fazenda Nacional.</p>
                
                <p>Foi este <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo</persName>, que achando-se preso, e outros, na vila de 
                    <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName>, o ano passado, seduziam ao <persName ref="#fabiano_pires_almeida">Capitão Fabiano Pires de Almeida</persName>, 
                    <persName ref="#major_boaventura_soares">Major Boaventura Soares</persName>, <persName ref="#domingos_da_silva">Tenente-coronel Domingos da Silva</persName> 
                    e os Tenentes <persName ref="#terencio">Terêncio</persName> de tal e <persName ref="#matias">Matias</persName>, que por 
                    sobrenome não perca, a fim de darem o grito da República naquela vila; e sendo informado deste procedimento o 
                    <persName ref="#coronel_loureiro">Tenente-coronel Manuel dos Santos Loureiro</persName> ordenou ao seu imediato 
                    <persName ref="#fabiano_pires_almeida">Fabiano Pires de Almeida</persName> que o remetesse para a vila da 
                    <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName>, como pode informar o juiz municipal daquela vila, que se acha nesta 
                    cidade, o qual tendo-os remetido para a vila do <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName> ao juiz de paz 
                    daquela vila, este me consta o tê-los remetido para esta capital, onde foram soltos; e de tudo deve constar na 
                    Secretaria do Governo, que então era o <persName ref="#francisco_chagas_santos">Tenente-general Francisco das Chagas Santos</persName>, 
                    ou em outro qualquer juízo desta cidade, e as testemunhas de alguns destes fatos apontados, são o Juiz Municipal da vila 
                    da <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName> <persName ref="#bernardino_jose_lopes">Bernardino José Lopes</persName> 
                    e o <persName ref="#capitao_francisco_jose_anjo">Capitão Francisco José Anjo</persName> e o 
                    <persName ref="#capitao_claudio">Capitão Cláudio</persName>, ajudante desta praça.</p>
                
                <p>Não mandei a <choice><abbr>V.Exª.</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice> esta parte mais cedo por me querer 
                    informar bem dos fatos expendidos. <placeName ref="#porto_alegre">Quartel da Guarda Militar da Polícia na praça de 
                        Porto Alegre</placeName>, <date when="1837-12-31">31 de dezembro de 1837</date>. 
                    <persName ref="#jose_antonio_ferreira_adrião">José Antônio Ferreira Adrião</persName>, Tenente Comandante da Polícia.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Está conforme. (a) <persName ref="#antonio_felix_lobo">Antônio Félix Lobo</persName>. Major Graduado e Secretário do Comando das Armas.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>