<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-9 – Correspondência entre Fontoura e Martins sobre dívida de Abreu</title>
                <author>Antônio Vicente da Fontoura e Manuel Martins da Silveira Lemos</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#fontoura">Antônio Vicente da Fontoura</persName>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#martins">Manuel Martins da Silveira Lemos</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-9">
                <opener>
                    <salute>Amigo e <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> Martins</salute>
                </opener>
                
                <p><persName ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</persName> quer descontos de direitos por conta do que o Estado lhe deve e para não serem iludidas as disposições tomadas sobre pagamentos, rogo-lhe dizer-me quanto é o total do que lhe deve o Estado; também os documentos pelos quais se justou essa conta, para ver o que está nas circunstâncias de ser pago prontamente, na forma do mesmo parecer e circular.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Seu amigo e patrício<br/>(a) <persName ref="#fontoura">Fontoura</persName></signed>
                </closer>
                
                <p>Quando aqui esteve o <persName ref="#antonio_abreu">Abreu</persName>, apresentou uns documentos de gados a ele tirados para munício de forças, e os levou por faltarem neles alguns quesitos; não sei em quanto montavam; ele ainda deve uma letra que passou na Coletoria do <placeName ref="#erval">Erval</placeName>, há pouco apresentada pelo coletor dali.</p>
                
                <p>Os documentos, o <persName ref="#antonio_abreu">Abreu</persName> tornou a levá-los; por isso não ficaram escriturados. A quantia que pela Coletoria do <placeName ref="#erval">Erval</placeName> se acha debitada, não me lembra qual é; e assim mais acha-se-lhe debitada uma outra quantia, que recebeu por ordem do Ministério da Fazenda pela Coletoria a seu cargo, quando Coletor.</p>
                
                <closer>
                    <signed>De <choice><abbr>V.Ex</abbr><expan>Vossa Excelência</expan></choice>a. Patrício e afetuoso<br/>(a) <persName ref="#martins">Martins</persName></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>