<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<standOff xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <listOrg>
        <org xml:id="tesouro">
            <orgName>Tesouro</orgName>
            <note>Órgão estatal responsável pelas finanças públicas da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="inspetoria">
            <orgName>Inspetoria</orgName>
            <note>Referência à Inspetoria responsável pela auditoria ou fiscalização contábil no Tesouro.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="contador">
            <orgName>Contador</orgName>
            <note>Setor contábil que respondeu à solicitação sobre a dívida não escriturada.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="guardas_nacionais_5corpo">
            <orgName>5.º Corpo de Guardas Nacionais</orgName>
            <note>Unidade militar da Guarda Nacional, força de caráter provincial e imperial atuante no período da Revolução Farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="assembleia_geral">
            <orgName>Assembléia Geral Constituinte e Legislativa do Estado</orgName>
            <note>Órgão legislativo responsável por medidas relativas à concessão de sesmarias.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="secretaria_interior">
            <orgName>Secretaria do Interior</orgName>
            <note>Órgão administrativo da República Rio-grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="secretaria_fazenda">
            <orgName>Secretaria de Estado dos Negócios da Fazenda</orgName>
            <note>Órgão do governo farroupilha responsável pela administração das finanças.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="fazendas_nacionais">
            <orgName>Fazendas Nacionais</orgName>
            <note>Propriedades rurais pertencentes ao Estado, anteriormente administradas pelos jesuítas.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="secretaria_interior">
            <orgName>Secretaria do Interior</orgName>
            <note>Órgão administrativo da República Rio-Grandense responsável por assuntos internos.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="camara_alegrete">
            <orgName>Câmara de Alegrete</orgName>
            <note>Corpo municipal composto pelo presidente e vereadores do município de Alegrete.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="ministerio_fazenda">
            <orgName>Ministério da Fazenda</orgName>
            <note>Estrutura governamental superior à Secretaria da Fazenda.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="departamento_boqueirao">
            <orgName>Departamento do Boqueirão</orgName>
            <note>Divisão administrativa sob a chefia de Inácio José de Oliveira Guimarães.</note>
        </org>

        <org xml:id="presidencia_estado">
            <orgName>Presidência do Estado</orgName>
            <note>Órgão máximo da administração da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="exercito_farroupilha">
            <orgName>Exército Republicano Rio-Grandense</orgName>
            <note>Força militar da República Rio-Grandense durante a Revolução Farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="jornal_oficial_republica">
            <orgName>Jornal Oficial da República Rio-Grandense</orgName>
            <note>Periódico criado pelo governo farroupilha para divulgação de atos oficiais.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="policia_alegrete">
            <orgName>Comando Geral de Polícia de Alegrete</orgName>
            <note>Autoridade policial local durante o período farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="divisao_direita">
            <orgName>Divisão da Direita</orgName>
            <note>Unidade militar farroupilha comandada por João Antônio da Silveira.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="coletoria_alegrete_sao_borja">
            <orgName>Coletoria Geral dos Municípios de Alegrete e São Borja</orgName>
            <note>Órgão fiscal encarregado da arrecadação em dois municípios da fronteira.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="tribunal_tesouro">
            <orgName>Tribunal do Tesouro</orgName>
            <note>Órgão de supervisão financeira do governo farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="coletoria_bage">
            <orgName>Coletoria de Bagé</orgName>
            <note>Instância local encarregada da arrecadação de impostos.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="reparticao_fiscal">
            <orgName>Repartição Fiscal</orgName>
            <note>Órgão responsável pela fiscalização fluvial no Rio Uruguai.</note>
        </org>

        <org xml:id="coletoria_alegrete">
            <orgName>Coletoria da vila de Alegrete</orgName>
            <note>Instância fiscal responsável pela arrecadação local.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="juiz_municipal">
            <orgName>Juiz Municipal</orgName>
            <note>Cargo judicial na administração local da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="trem_guerra">
            <orgName>Trem de Guerra</orgName>
            <note>Corpo logístico responsável pelo fornecimento, transporte e manutenção de material bélico da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="arsenal">
            <orgName>Arsenal</orgName>
            <note>Estabelecimento militar destinado à produção e reparo de equipamento bélico e utensílios do exército farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="corpos_primeira_linha">
            <orgName>Corpos de 1ª Linha</orgName>
            <note>Unidades militares regulares da República Rio-Grandense, equivalentes às tropas de linha do exército.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="guarda_nacional">
            <orgName>Guarda Nacional</orgName>
            <note>Força militar cívica destinada à manutenção da ordem interna, presente tanto no Império do Brasil quanto na organização farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="divisao_auxiliadora">
            <orgName>Divisão Auxiliadora</orgName>
            <note>Corpo militar destacado para operações externas, atuando no Estado Catarinense e citado como responsável por manter posições avançadas estratégicas.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="guarnicao_cacapava">
            <orgName>Guarnição de Caçapava</orgName>
            <note>Unidade militar responsável pela defesa da capital rio-grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="governo_republica">
            <orgName>Governo da República Rio-Grandense</orgName>
            <note>Administração central do Estado republicano formado pelos farroupilhas a partir de 1836.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="divisao_esquerda">
            <orgName>Divisão da Esquerda</orgName>
            <note>Unidade militar integrante da estrutura militar da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="corpo_1_linha">
            <orgName>1º Corpo</orgName>
            <note>Unidade militar da estrutura farroupilha, mencionada como subordinada ao comando da Divisão.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="secretaria_justica_eclesiasticos">
            <orgName>Secretaria de Negócios da Justiça e Eclesiásticos</orgName>
            <note>Órgão responsável pelos assuntos judiciais e religiosos da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="periodico_povo">
            <orgName>Povo</orgName>
            <note>Periódico da República Rio-Grandense, utilizado para comunicados oficiais e notícias do governo.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="ministerio_guerra">
            <orgName>Ministério da Guerra</orgName>
            <note>Órgão responsável pelas comunicações militares e administrativas da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="camara_municipal">
            <orgName>Câmaras Municipais</orgName>
            <note>Corpos administrativos locais da República Rio-Grandense, responsáveis por eleições e funções civis.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="coletorias">
            <orgName>Coletorias da República Rio-Grandense</orgName>
            <note>Órgãos responsáveis pela arrecadação de tributos e execução de pagamentos determinados pelo governo.</note>
        </org>
    </listOrg>
</standOff>