<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<standOff xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Varela Digital — Standoff de Eventos</title>
                <respStmt>
                    <resp>Modelagem, identificação e curadoria de eventos históricos</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Projeto Varela Digital</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                        CC BY 4.0
                    </licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <p>
                    Arquivo auxiliar contendo eventos históricos mencionados ou inferidos
                    a partir dos documentos da Coleção Varela, modelados em TEI P5 por meio
                    de standoff markup.
                </p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>
                    O projeto Varela Digital realiza a edição digital, anotação semântica
                    e modelagem de entidades nomeadas dos documentos da Coleção Varela
                    (Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. II).
                </p>
                <p>
                    Os eventos deste arquivo incluem combates, batalhas, deslocamentos,
                    atos administrativos, prisões, proclamações e outros acontecimentos
                    relevantes para a história da Revolução Farroupilha, identificados
                    a partir da correspondência e documentação associada.
                </p>
                <p>
                    Cada evento é descrito em TEI P5 com o elemento <code>event</code>,
                    incluindo descrição textual (<code>desc</code>), datação
                    (<code>date</code>), localização (<code>location</code> /
                    <code>placeName</code> / <code>geo</code>) e notas explicativas.
                    O modelo conceitual é compatível com práticas de Linked Open Data,
                    permitindo conversão futura para RDF/JSON-LD.
                </p>
            </projectDesc>
            
            <editorialDecl>
                <p>
                    A identificação e caracterização dos eventos baseiam-se na edição
                    impressa dos Anais, no contexto documental imediato e, quando necessário,
                    em informações historiográficas complementares.
                </p>
                <p>
                    Datas e localizações podem ser explícitas ou inferidas. Em casos de
                    incerteza, esta é indicada em nota editorial. As coordenadas geográficas
                    são fornecidas quando identificáveis, podendo ser ajustadas ou
                    refinadas posteriormente pelo editor.
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">
                    Português do Brasil — idioma das descrições editoriais,
                    notas explicativas e modelagem dos eventos.
                </language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change when="2026-01-14">
                Criação do arquivo de standoff de eventos do projeto Varela Digital,
                com padronização editorial e semântica para interoperabilidade e
                conversão futura em Linked Open Data.
            </change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    
    <listEvent>
        <event xml:id="combate_espinilho">
            <desc>Combate do Espinilho</desc>
            <date when="1837-10-25">25 de outubro de 1837</date>
            <location>
                <placeName ref="#espinilho">Espinilho</placeName>
                <geo>-31.3347 -56.0947</geo>
            </location>
            <note>Combate ocorrido durante a Revolução Farroupilha entre forças farroupilhas comandadas por David Canabarro e forças legalistas. Resultou em vitória rebelde e é citado em correspondência de Raul Abbott, baseada em relatos orais do veterano Coritiba.</note>
        </event>
        
        <event xml:id="porongos_1844">
            <desc>Emboscada de Porongos</desc>
            <date when="1844-11-14">14 de novembro de 1844</date>
            <location>
                <placeName>Porongos</placeName>
                <geo>-31.5833 -53.3833</geo>
            </location>
            <note>Emboscada ocorrida durante a fase final da Revolução Farroupilha, resultando na morte de Joaquim Teixeira Nunes e na desmobilização forçada do Corpo de Lanceiros Negros.</note>
        </event>
        
        <event xml:id="revolta_liberal_1842">
            <desc>Revolta Liberal de 1842</desc>
            <idno type="wikidata">https://www.wikidata.org/wiki/Q9068547</idno>
            <date when="1842">1842</date>
            <location>
                <placeName ref="#sao_paulo">São Paulo</placeName>
                <placeName ref="#minas_gerais">Minas Gerais</placeName>
            </location>
            <note>Levantamento político-militar de caráter liberal ocorrido em 1842, tendo lideranças civis e militares em São Paulo e Minas Gerais. Foi reprimido pelo governo imperial, resultando na prisão de diversas figuras do Partido Liberal.</note>
        </event>
        
        <event xml:id="subs_boqueirao_1837" type="financialSubscription">
            <label>Subscrição do Boqueirão</label>
            <desc>
                Subscrição coletiva realizada por moradores do distrito do Boqueirão,
                destinada a financiar a luta da independência durante a Revolução Farroupilha.
                As contribuições foram organizadas por ações mensais a partir de
                1.º de outubro de 1837.
            </desc>
            <date when="1837-10-01"/>
            <placeName ref="#boqueirao"/>
            <affiliation ref="#republica_rio_grandense"/>
        </event>
    </listEvent>
</standOff>