<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<standOff xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <listOrg>
        <org xml:id="tesouro">
            <orgName>Tesouro</orgName>
            <note>Órgão estatal responsável pelas finanças públicas da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="inspetoria">
            <orgName>Inspetoria</orgName>
            <note>Referência à Inspetoria responsável pela auditoria ou fiscalização contábil no Tesouro.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="contador">
            <orgName>Contador</orgName>
            <note>Setor contábil que respondeu à solicitação sobre a dívida não escriturada.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="guardas_nacionais_5corpo">
            <orgName>5.º Corpo de Guardas Nacionais</orgName>
            <note>Unidade militar da Guarda Nacional, força de caráter provincial e imperial atuante no período da Revolução Farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="assembleia_geral">
            <orgName>Assembléia Geral Constituinte e Legislativa do Estado</orgName>
            <note>Órgão legislativo responsável por medidas relativas à concessão de sesmarias.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="secretaria_interior">
            <orgName>Secretaria do Interior</orgName>
            <note>Órgão administrativo da República Rio-grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="secretaria_fazenda">
            <orgName>Secretaria de Estado dos Negócios da Fazenda</orgName>
            <note>Órgão do governo farroupilha responsável pela administração das finanças.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="fazendas_nacionais">
            <orgName>Fazendas Nacionais</orgName>
            <note>Propriedades rurais pertencentes ao Estado, anteriormente administradas pelos jesuítas.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="secretaria_interior">
            <orgName>Secretaria do Interior</orgName>
            <note>Órgão administrativo da República Rio-Grandense responsável por assuntos internos.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="camara_alegrete">
            <orgName>Câmara de Alegrete</orgName>
            <note>Corpo municipal composto pelo presidente e vereadores do município de Alegrete.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="ministerio_fazenda">
            <orgName>Ministério da Fazenda</orgName>
            <note>Estrutura governamental superior à Secretaria da Fazenda.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="departamento_boqueirao">
            <orgName>Departamento do Boqueirão</orgName>
            <note>Divisão administrativa sob a chefia de Inácio José de Oliveira Guimarães.</note>
        </org>

        <org xml:id="presidencia_estado">
            <orgName>Presidência do Estado</orgName>
            <note>Órgão máximo da administração da República Rio-Grandense.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="exercito_farroupilha">
            <orgName>Exército Republicano Rio-Grandense</orgName>
            <note>Força militar da República Rio-Grandense durante a Revolução Farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="jornal_oficial_republica">
            <orgName>Jornal Oficial da República Rio-Grandense</orgName>
            <note>Periódico criado pelo governo farroupilha para divulgação de atos oficiais.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="policia_alegrete">
            <orgName>Comando Geral de Polícia de Alegrete</orgName>
            <note>Autoridade policial local durante o período farroupilha.</note>
        </org>
        
        <org xml:id="divisao_direita">
            <orgName>Divisão da Direita</orgName>
            <note>Unidade militar farroupilha comandada por João Antônio da Silveira.</note>
        </org>
    </listOrg>
</standOff>