<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-100 – Ordem militar sobre junção de forças</title>
                <author><persName ref="#paulo_pereira_silva_alana">Paulo Pereira da Silva Alana</persName></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#paulo_pereira_silva_alana">Paulo Pereira da Silva Alana</persName>
                    <placeName ref="#passo_mampituba">Passo do Mampituba</placeName>
                    <date when="1839-02-07">7 de fevereiro de 1839</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#rodrigo_antonio_silva">Rodrigo Antônio da Silva</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-100">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Por ordem que tive do Sr. Comandante Superior <persName ref="#vicente_vilas_boas">Vicente Paulo de Oliveira Vilas Boas</persName>, ordeno a V.Sª. que o quanto antes marche a este ponto, a fazer junção com o Sr. Capitão Silveira, aonde me acho, para dar todas as providências a bem da causa que defendemos.</p>
                
                <p>Hoje mesmo seguem os cavalos do Sr. Pelúcio [sic] e todos os que se têm reunido para poder seguir a coluna que por falta de cavalos não tem seguido para este ponto; V.Sª. mandará reunir os cavalos que puder, sejam de quem for; na sua retaguarda deve V.Sª. deixar uma pequena partida bem montada para dar as participações do que houver neste ponto de junção.</p>
                
                <p>O comandante manda agradecer ao Alferes José Antônio os bons cavalos que lhe tem mandado; advirto a V.Sª. que os cavalos devem vir, sejam vendidos, ou alugados, ou emprestados, para ver se assim o inimigo não pode varar, pois sem a proteção de V.Sª. nada se pode fazer por estar tudo a pé; a demora da coluna é chegar estes cavalos que, hoje seguem, e logo que cheguem, se porá em marcha para este ponto; isto mesmo fará ver ao Sr. Alferes José Antônio e o Sargento Prestes; espero assim cumpra tanto V.Sª. como o mesmo alferes e o Prestes, ficando V.Sª. responsável por toda qualquer omissão que haja.</p>
                
                <p>Deus guarde V.Sª.. <placeName ref="#passo_mampituba">Passo do [Mampituba]</placeName>, <date when="1839-02-07">7 de fevereiro de 1839</date>.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Ilmo. Sr. <persName ref="#rodrigo_antonio_silva">Rodrigo Antônio da Silva</persName>, capitão em diligência.</salute>
                    <note>N.B. — Os cavalos que V.Sª. mandar é para tomar o ponto do passo da Lagoa que assim determina S.Ex.ª.</note>
                    <signed>(a) <persName ref="#paulo_pereira_silva_alana">Paulo Pereira da Silva Alana</persName>, Sargento-maior encarregado.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>