<TEI xml:id="CV-122" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>CV-122 — Carta de Serafim Joaquim de Alencastre para João Antônio da Silveira</title>
                <author ref="#alencastre">Serafim Joaquim de Alencastre</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <p>Documento para edição digital da Coleção Varela (Anais do AHRS, vol. 2).</p>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <p>Carta manuscrita transcrita nos <hi>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</hi>, vol. II.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#alencastre">Serafim Joaquim de Alencastre</persName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-12-16">16 de dezembro de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#silveira">João Antônio da Silveira</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>,
                        <date when="1839-12-16">16 de dezembro de 1839</date>
                    </dateline>
                    <salute>Ilmo. Sr. Coronel João Antônio da Silveira</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Posto que o nosso conhecimento seja mui antigo, apesar de
                    que não esteja radicado por relações mais estreitas, contudo, 
                    persuadido que tenha chegado ao conhecimento de 
                    <persName ref="#silveira">V.S.ª</persName> 
                    o decreto do governo de 13 do corrente, eu não devo deixar de me dirigir
                    a <persName ref="#silveira">V. S.ª</persName> para lhe fazer sentir o quanto eu estou bem penetrado do
                    melindroso de minha posição, prevalecendo-me da estranha sensação
                    que precisamente deverá despertar, ao mesmo passo que foram
                    improfícuas as ponderações que exibi e outras circunstâncias
                    que aleguei para que pudesse subtrair-me às responsabilidades
                    que acarretam os elevados empregos que ora gravitam sobre mim,
                    bem que felizmente eu reconheço que não são elas o único perigo
                    a que estou exposto.
                </p>
                
                <p>
                    Contra minha vontade e modo de pensar, me acho onerado com
                    o honroso cargo de Ministro da Guerra e Marinha; é tarefa demasiado
                    árdua e superior às minhas forças, porém resta-me a satisfação
                    de que desprendi a maior energia, expondo a deficiência de minhas
                    luzes, a falência de meus meios e o pouco desenvolvimento de minhas
                    faculdades intelectuais para isentar-me deste afanoso comprometido,
                    apontando alguns de meus compatriotas mais aptos para o exercício
                    de tais funções.
                </p>
                
                <p>
                    Mau grado, minhas vistas não foram preenchidas e forçoso me
                    foi sujeitar-me ao maior dos sacrifícios e depor no altar da Pátria
                    quaisquer considerações, a despeito de alguns preconceitos desfavoráveis
                    que se formem a meu respeito, constituindo-me porventura o alvo de
                    juízos certamente infundados, atentos meu desinteresse, minha conduta
                    e minhas afeições sociais.
                </p>
                
                <p>
                    Uma opinião mal concebida a meu respeito e sem um fundamento legítimo
                    tornou de nenhum peso todas as minhas escusas, e eis porque me submeti
                    somente à lei da necessidade, lei que assaz impera sobre o espírito humano.
                    Eu lastimarei sumamente se não satisfizer as esperanças dos bons patriotas
                    e a espectação do vulgo, que nem sempre é justo a respeito de nossas ações.
                    Espero a resposta de <persName ref="#silveira">V. S.ª</persName> e que, com franqueza, aprove
                    ou desaprove a minha resolução.
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Sou com estima, respeito e consideração,</salute>
                    <signed><persName ref="#alencastre">Serafim Joaquim de Alencastre</persName></signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>