<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-10 – Abreu para Almeida</title>
                <author>Antônio Francisco dos Santos Abreu</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.</bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</persName>
                    <placeName ref="#salso">Salso</placeName>
                    <date when="1842-12-18">18 de dezembro de 1842</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-10">
                <opener>
                    <salute>Amigo e Sr. <persName ref="#almeida">Almeida</persName></salute>
                    <date when="1842-12-18">Salso, 18 de dezembro 1842 anos</date>
                </opener>
                
                <p>Se souber V.Mcê. e sua estimável família sempre têm gozado saúde, serei contente. Faço este próprio somente para levar-lhe os meus documentos e procuração, e certo em seu valimento e aptidão conto ser atendido; o portador leva também carta minha e do <persName ref="#inacio_guimaraes">Inácio</persName> para o tio <persName ref="#bento_goncalves">Bento</persName> a fim de dar sua proteção, assim como escrevo ao Sr. <persName ref="#fontoura">Fontoura</persName>, que suponho por esta parte nada se fará; junto tem V.Mcê. a carta deste para mim, como também a cópia de uma ordem que o tio <persName ref="#bento_goncalves">Bento</persName> me havia dado para eu passar letras dos direitos que tivesse a pagar, cuja ordem foi agora contrariada na Coletoria do <placeName ref="#erval">Erval</placeName> não sei se pelo Ministro ou se pelo Inspetor, e que nada se me levasse em conta sem ordem positiva do governo.</p>
                
                <p>Portanto, meu amigo, que está, como eu estou, com a minha pouca fortuna sacrificada, e V.Mcê. não ignora, veja o que poderá fazer vendendo carne a 600 rs. fracos, couros 140 rs. e o mais em proporção pagando 350 rs. de frete a cada iate, 800 rs. fortes de direitos, e o mais que V.Mcê. melhor do que eu sabe; enfim, meu amigo, pouco me resta para arrebentar; à vista pois de tudo quanto acima lhe tenho dito, permaneço tranquilo que o meu amigo me fará um serviço sempre lembrado, e que em circunstâncias iguais eu teria prazer.</p>
                
                <p>Seus escravos não tem sido possível saber-se deles notícias, e sobre o seu iate nas últimas cartas que do <persName ref="#vicente">Vicente</persName> tive ainda nada tinha arranjado.</p>
                
                <p>Continuo assegurar-lhe que sempre que me empregue em seu serviço, satisfará a quem é</p>
                
                <closer>
                    <salute>Seu constante e fiel amigo</salute>
                    <signed>(a) <persName ref="#antonio_abreu">Antônio Francisco dos Santos Abreu</persName></signed>
                </closer>
                
                <postscript>
                    <p>P.S. Muito lhe rogo a prontidão deste meu negócio pois que breve me será preciso apresentar a ordem ou pagar os direitos a dinheiro.</p>
                </postscript>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>