<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Circular CV-247 – Secretaria do Interior sobre instalação de escolas</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III (1941).
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
            
        </fileDesc>
        
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_interior">Secretaria do Interior</orgName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1838-08-01">1.º de agosto de 1838</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <orgName ref="#camara_alegrete">Câmara de Alegrete</orgName>
                    <placeName ref="#alegrete">Alegrete</placeName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    
    
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="officialDocument" xml:id="CV-247">
                
                <opener>
                    <head>Circular</head>
                </opener>
                
                <p>
                    Convencido o Governo da República que só por meio da difusão das 
                    luzes e da moral é que podem prosperar e robustecer os Estados como 
                    este, baseados nos princípios representativos; e tomando em 
                    consequência por aquele motivo na mais séria consideração a educação 
                    e instrução da mocidade rio-grandense, inteiramente derrocadas em 
                    todos ou quase todos os pontos do Estado pelas vicissitudes de uma 
                    guerra de três anos qual a que sustentamos contra os opressores de 
                    nossa liberdade e independência; determina que V. Mcês., pondo em 
                    vigorosa ação o patriotismo e mais qualidades que os distinguem, façam 
                    instalar provisoriamente com a possível brevidade tantas escolas de 
                    1ªs letras quantas forem as povoações ou lugares notáveis do seu 
                    município, provendo-as logo de mestres idôneos, morigerados e 
                    instruídos, na falta dos conhecimentos do sistema de Lancaster, pelo 
                    menos nas quatro primeiras operações aritméticas e suas definições, e 
                    na escrita com acerto, aos quais farão examinar por duas pessoas 
                    entendedoras da matéria e perante V. Mcês, que igualmente lhes 
                    arbitrarão ordenados adequados às circunstâncias do local onde 
                    tiverem de exercer tal magistério, dando de tudo parte ao Governo por 
                    esta repartição para inteligência e assentamento no Tesouro.
                </p>
                
                <p>
                    Outrossim lhes previno que tais provimentos não prejudicam aos 
                    professores que, na conformidade das Leis em vigor, despachados 
                    forem pelo Governo.
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a V. Mcês.</salute>
                    <dateline>
                        <orgName ref="#secretaria_interior">Secretaria do Interior</orgName>
                        em <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                        <date when="1838-08-01">1.º de agosto de 1838</date>.
                    </dateline>
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Srs. Presidente e mais Vereadores da 
                    <orgName ref="#camara_alegrete">Câmara de Alegrete</orgName>.
                </note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
    
</TEI>