<TEI xml:id="CV-25" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-25 de Antônio José de Abreu ao Ministro Afonso José de Almeida Corte Real</title>
                <author>Antônio José de Abreu</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Digital edition based on the Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, vol. III</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Fonte original: Anais do AHRS, vol. III, p. [inserir página]</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-25-body">
                <opener>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, <date when="1837-11-20">20 de novembro de 1837</date>
                    </dateline>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Incumbido por V.Ex.ª a interpor meu parecer acerca das contas apresentadas pelo cidadão 
                    <persName ref="#domingosdealmeida">Domingos José de Almeida</persName>, outrora Quartel-mestre-general e Ministro da Fazenda, 
                    suposto elas me mereçam todo o crédito; contudo em cumprimento de meu dever, me não posso conformar, 
                    atenta a falta de solenidade de que elas devem ser revestidas, porquanto a sua validade existe na 
                    autenticidade dos documentos, porém é o que se não encontra [...]
                </p>
                
                <p>
                    Em vista pois do expendido, parece-me ter suficientemente demonstrado meu parecer, julgando por isso, 
                    que abatida a importância das quantias de 446$560 rs. bem como a de 4:422$874 rs. de folhas 7, 
                    e apresentado o documento da entrega dos 207 cavalos, se lhe deve satisfazer a quantia de 
                    Rs. 5:658$651, quantia que considero líquida, e como tal nas circunstâncias de lhe ser satisfeita, 
                    pela considerar legalmente despendida.
                </p>
                
                <closer>
                    <salute>Deus guarde a V.Ex.ª.</salute>
                    <signed>(a) <persName ref="#antoniojoseabreu">Antônio José de Abreu</persName>, Procurador Fiscal.</signed>
                </closer>
                
                <note>Resposta de <persName ref="#antoniojoseabreu">Antônio José de Abreu</persName> quando Procurador Fiscal. [No verso, letra de <persName ref="#domingosdealmeida">Domingos José de Almeida</persName>]</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>