<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-375 – Correspondência particular sobre comunicação diplomática</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-375">
                
                <opener>
                    <salute>Amigo Sr. <persName ref="#matos">Matos</persName></salute>
                </opener>
                
                <p>Parecendo-me não ser ocioso felicitar-se a <persName ref="#juan_lavalle">Lavalle</persName>, redigi o ofício incluso, que a merecer sua aprovação farei seguir a seu destino. Se for preciso prevenir-me [sic] a <persName ref="#bento_manuel_ribeiro">Bento Manuel</persName> a respeito, também lhe oficiarei, etc....</p>
                
                <p>Seu amigo e muito obrigado<br/>
                    Sua casa, 3 de maio de 1840.<br/>
                    (a) <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Almeida</persName>.</p>
                
                <opener>
                    <salute>Amigo e Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Aprovo muito sua lembrança; mas quisera, à vista do que tem havido, e das bem fundadas desconfianças que certas ocorrências devem necessariamente ter ocasionado, que não se esperasse pela resposta de <persName ref="#sebastiao_ribeiro">Dr. Sebastião</persName>, e sim se lhe enviasse desde já as credenciais e mais papéis, ainda que fique demorado este seu ofício dois ou três dias mais. Por intermédio do Guedes chegarão esses papéis às mãos do <persName ref="#sebastiao_ribeiro">Dr. Sebastião</persName>, marchando eles em direção ao <placeName ref="#salto">Salto</placeName>. Ou então encarregar-se ao Capitão Teófilo de entregá-los ao Dr., etc.</p>
                
                <p>Não será mau oficiar a <persName ref="#bento_manuel_ribeiro">Bento Manuel</persName>, como indica.<br/>
                    (a) <persName ref="#matos">Matos</persName>.</p>
                
                <p>P.S. Eu não mesmo [sic] falar-lhe por estar muito endefluxado e com muitas dores na cabeça.<br/>
                    (a) <persName ref="#matos">Matos</persName>.</p>
                
                <note type="endorsement">Passou todo o negócio ao Ministério do Exterior.</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>