<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-31 – Requerimento de Antônio José de Abreu ao Juiz de Direito interino</title>
                <author>Antônio José de Abreu</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#antonio_jose_abreu">Antônio José de Abreu</persName>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName>Ilmo. Sr. Juiz de Direito interino</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-31">
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr. Juiz de Direito interino</salute>
                </opener>
                
                <p>
                    Diz o cidadão <persName ref="#antonio_jose_abreu">Antônio José de Abreu</persName> que se lhe torna
                    necessário que o escrivão respectivo, em vista dos autos de arrecadação dos bens
                    do finado ab intestato <persName ref="#jose_augusto_ledek">José Augusto Ledek</persName>, lhe dê por
                    certidão o despacho em que o Suplicante foi nomeado Curador à fazenda jacente
                    daquele finado, dia, mês e ano em que prestou juramento, bem como o dia e ano em
                    que aqueles bens foram depositados em mão do
                    <persName ref="#bernardo_pires">Major Bernardo Pires</persName>, e finalmente o despacho
                    pelo qual foi o Suplicante desonerado do cargo de Curador.
                </p>
                
                <p>
                    Pede a V.S.ª se digne mandar passar a certidão requerida.
                </p>
                
                <p>E.R.M.</p>
                
                <note type="endorsement">
                    Passe. <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>,
                    <date when="1841-10-02">2 de Outubro de 1841</date>.<br/>
                    <signed><persName ref="#freitas">Freitas</persName></signed><br/>
                    n.º 2 [Na folha 1r]
                </note>
                
                <note type="endorsement">
                    O cidadão <persName ref="#antonio_belarmino_ribeiro">Antônio Belarmino Ribeiro</persName>, Escrivão de
                    Órfãos e Ausentes da cidade de <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName> e seu termo.
                    <br/><br/>
                    Em virtude do despacho retro: certifico que os bens de que trata o peticionário
                    foram depositados em poder do cidadão <persName ref="#bernardo_pires">Major Bernardo Pires</persName>,
                    a vinte quatro de setembro próximo pretérito, como consta dos autos respectivos a
                    folhas onze.
                    <br/><br/>
                    Assim mais certifico e consta dos mesmos autos a folhas quatorze, ter sido o
                    peticionário nomeado Curador e prestado juramento a vinte cinco do citado mês de
                    setembro.
                    <br/><br/>
                    Certifico, finalmente, que dos preditos autos a folhas vinte um verso consta haver
                    sido o peticionário desonerado de tal curadoria, no dia primeiro do corrente mês de
                    outubro, e substituído pelo supradito cidadão <persName ref="#bernardo_pires">Major Bernardo Pires</persName>.
                    <br/><br/>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, <date when="1841-10-02">2 de outubro de 1841</date>.<br/>
                    <signed><persName ref="#antonio_belarmino_ribeiro">Antônio Belarmino Ribeiro</persName></signed>
                </note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>