<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-318 – Domingos José de Almeida para Inácio José de Oliveira Guimarães</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_fazenda_guerra">Secretaria da Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-07-06">6 de julho de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-318">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Circular</p>
                
                <p>Com os transportes de nossos gêneros para Montevidéu e com os dali extraídos para esta República, os bois mansos de propriedade inimiga têm desaparecido. Para prevenir pois tão grave prejuízo ao Estado e dos transportes do exército, determina o governo que V.Sº. sem perda de tempo mande recrutar no município de sua jurisdição policial, precedida a competente reclamação à comissão respectiva, todos os bois mansos das propriedades acima indicadas, bem como aqueles cujos proprietários existam fora do município, ou cuja marca se não conheça, e os ponha em invernada segura sob administração de homens probos, a fim de ocorrerem aos muitos misteres para que se tornam indispensáveis na luta que sustentamos.</p>
                
                <p>Ultimada que seja a recruta de tais bois, V.Sª. me participará qual o número reunido, o lugar da invernada e qual o administrador dela e seus empregados.</p>
                
                <p>Deus guarde a V.Sª.. <orgName ref="#secretaria_fazenda_guerra">Secretaria da Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName> em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, 6 de julho de 1839.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <p><persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>, Chefe de Polícia do departamento do Boqueirão.</p>
                
                <note type="endorsement">S. da R.</note>
                <note type="endorsement">Ofício recebido a 22 de agosto.</note>
                <note type="endorsement">Caçapava. [Carimbo]</note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>