<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-393 – Aceitação de permanência em funções</title>
                <author><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <date when="1840-05-23">23 de maio de 1840</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#francisco_chagas_martins_avila_sousa">Francisco das Chagas Martins Ávila e Sousa</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-393" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Meu Exmo. prelado e meu muito honrado amigo e Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>No momento que os bons cidadãos desta capital instavam pela minha permanência no posto que ocupo, me foi entregue a estimável e consoladora carta que V. Ex.ª nesse mesmo dia teve a bondade endereçar-me, e comovido pelas expressões da mesma e pelas demonstrações de confiança e estima de cidadãos recomendáveis, prova segura de que os atos da parte da administração do Estado que me foi confiada têm merecido sua aprovação, não pude logo, como devia, responder à dita carta, o que agora faço.</p>
                
                <p>Grande é sem dúvida o sacrifício a que me presto na continuação do emprego que me foi confiado; mas como eximir-me dos preceitos de V. Ex.ª e da grada e respeitável população ora residente nesta capital? V. Ex.ª e ela me hão despertado recordações gloriosas; eu fui transportado aos dias de outubro, novembro e dezembro de 1836, quando em marchas violentas manipulava pólvora e cartuchos para nossas peças e soldados; quando em janeiro de 1837 no <placeName ref="#estado_oriental">Estado Oriental</placeName> com a maior constância reanimava nossos guerreiros a não desistirem da empresa começada; e quando enfim tendo acompanhado a República nos seus dias de júbilo e de conturbação: e me hão reposto na posição que pretendia evacuar.</p>
                
                <p>Contando pois com a espontânea cooperação e conselhos de V. Ex.ª e destes compatriotas, eu espero merecer a continuação da estima que me hão liberalizado.</p>
                
                <p>Aceite pois V. S.ª sinceros agradecimentos pelos continuos favores que comigo despende e acredite-me pelo</p>
                
                <closer>
                    <p>De V. Ex.ª</p>
                    <p>Amigo o mais obrigado e respeitador</p>
                </closer>
                
                <p>Exmo. e Reverendíssimo Sr. <persName ref="#francisco_chagas_martins_avila_sousa">Francisco das Chagas Martins Ávila e Sousa</persName>.</p>
                <p>Sua casa, 23 de maio de 1840.</p>
                
                <note type="endorsement">[Minuta]</note>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>