<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-377 – Cópia</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="copy" xml:id="CV-377">
                
                <head>Cópia</head>
                
                <p>Depois de haver demonstrado na presente conta e nos documentos que a legalizam meus sacrifícios pecuniários a prol da independência deste país, e desvanecido as calúnias que com tanta animosidade me hão dirigido: não poderei levantar a voz e acusar também? Não poderei apontar a indivíduos que despejadamente promovem... Porém não: não agitarei mais nossa posição demasiadamente fatigada já. Tenho feito quanto acreditado justo e conducente para o fim a que nos propusemos em 20 de setembro de 1835.</p>
                
                <p>Meus serviços pessoais de per si falam: o estado de nudez de minha família, ao mesmo tempo que todos os meus recursos são aplicados ao pronto termo de nossos males, é patente; e isso basta para tranquilizar-me. Distintos patriotas! Vêdes porém em mim o galardão que se reserva aos vossos serviços e às vossas fadigas!!! Sim: depois de expordes vossa existência, vosso sangue e vosso patrimônio uma violenta calúnia será o prêmio de vossas virtudes cívicas; mas não arrepieis por isso de carreira, antes com dobrado vigor mostrai ao mundo que na presença da pátria em perigo de tudo se esquece.</p>
                
                <closer>
                    <p>Estes os sentimentos de vosso camarada e amigo</p>
                    <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_de_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>