<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-321 – Domingos José de Almeida para Inácio José de Oliveira Guimarães</title>
                <author>Domingos José de Almeida</author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_fazenda_guerra">Secretaria da Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                    <date when="1839-07-31">31 de julho de 1839</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            
            <div type="letter" xml:id="CV-321">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Circular</p>
                
                <p>Para conferir-se no Tesouro os documentos que nele se vêm legalizar, dos gados tirados para fornecimento do exército, polícia e famílias cujos chefes se acham nas fileiras; para arrecadarem-se os couros com exação e para prevenirem-se os abusos e desperdícios que escandalosamente se observa no consumo desse artigo, a despeito dos interesses da importante classe criadora e da prosperidade do Estado; manda o Governo que V.Sª., de ora em diante, até 12 de cada mês envie a esta repartição um mapa circunstanciado de todo o gado para tal fim tirado no departamento de sua jurisdição policial no decurso do mês antecedente, em o qual minuciosamente declare o número e sexo dele com o título de tal aplicação saído, aquele consumido com a polícia e famílias dos distritos, e aquele com as forças que porventura neles transitem distribuído, como o nome de cada um dos proprietários que o forneceu e de quem o recebeu.</p>
                
                <p>No mesmo mapa, mas em separado, notará V.Sª. os gados pelo comércio exportados em tais meses, quem os vendedores e compradores. Para o devido cumprimento desta determinação V.Sª., sob a mais severa responsabilidade, ordenará aos seus delegados que sem falência no último de cada mês lhe remetam os mapas parciais de seus distritos ou quarteirões, para com eles formar o geral de que trato.</p>
                
                <p>Deus guarde a V.Sª. <orgName ref="#secretaria_fazenda_guerra">Secretaria da Fazenda encarregada do expediente da Guerra</orgName> em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, 31 de julho de 1839.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Domingos José de Almeida</signed>
                </closer>
                
                <p><persName ref="#inacio_oliveira_guimaraes">Inácio José de Oliveira Guimarães</persName>, Chefe de Polícia do <placeName ref="#boqueirao">Boqueirão</placeName>.</p>
                
                <note type="endorsement">S. da R.</note>
                <note type="endorsement">Caçapava — Piratini. Recebido a 14 de agosto.</note>
                
            </div>
            
        </body>
    </text>
</TEI>