<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-406 – Orientações familiares e pedidos de entrega e transporte de bens</title>
                <author><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#cavera">Cavera</placeName>
                    <date when="1840-10-11">11 de outubro de 1840</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-406" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Querida Bernardina</salute>
                    <dateline><placeName ref="#cavera">Cavera</placeName>, 11 de outubro de 1840.</dateline>
                </opener>
                
                <p>Suposto te faça já em caminho para <placeName ref="#bage">Bagé</placeName> ou pelo menos na ocasião 
                    em que esta chegue a <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, contudo ta endereço para dar-te notícias minhas, 
                    asseverando-te que goze saúde e que mui breve tenciono ver-te e abraçar a nossos caros filhos.</p>
                
                <p>Se esta ainda te encontrar em <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName> manda pedir à mulher de 
                    <persName ref="#antonio_jose_caetano">Antônio José Caetano</persName> a obra de Lobão que lhe emprestei, 
                    como algumas mais de que me não lembro, e leva contigo.</p>
                
                <p>O compadre Sr. Sousa, com quem tenho feito quanto sobre ele me recomendaste, pede que dês 
                    à comadre setenta patacas para pagar a barrica de farinha a quem ela sabe, espero que assim o faças 
                    ainda que para isso as peças a Grafia ou Smithe.</p>
                
                <p>A pesar de te mandar vir para <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>, e mesmo saber da ida do dinheiro remetido 
                    pelo compadre Rafael, contudo algumas quantias mais te tenho mandado dar por outras partes; pois conto 
                    que tu socorrerás as famílias de nossos compatriotas que aí se acham ao desamparo, lembrando-te que nós 
                    na posição delas muito estimaríamos quaisquer auxílios para manutenção da vida.</p>
                
                <p>Se tu mandares pedir a <persName ref="#manuel_dias">Manuel Dias</persName> para te acompanhar até 
                    <persName ref="#alexandre_simoes">Alexandre Simões</persName>, me persuado que o fará; e assim farás esse pedaço 
                    de caminho mais tranquila. O <placeName ref="#passo_enforcados">passo dos Enforcados</placeName> deve estar mui cheio; porém tem boa 
                    canoa e com mais demora a viagem por ali é mais isenta de partidas.</p>
                
                <p>Para a casa do Padre Chagas mandei uma marquesa do Mota, e penso que mais algumas coisas de outras 
                    pessoas; exige tudo e remete a seus donos que são o mesmo Mota, Capitão 
                    <persName ref="#valeriano_lucio">Valeriano Lúcio</persName>, <persName ref="#ricardinho">Ricardinho</persName> e Dr. Lobo. As vidraças da casa 
                    e aquelas do <orgName ref="#tesouro">Tesouro</orgName> que frenteiam para o quintal são minhas; se sem risco de quebrarem 
                    puderem ir, leva-as.</p>
                
                <p>Recomenda-me a todos os amigos e conhecidos em geral, ternamente por mim abraça a nossos filhos 
                    e recebas o coração do</p>
                
                <closer>
                    <signed>(a) Teu <persName ref="#domingos_jose_almeida">Almeida</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">
                    Sra. <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>. [No verso]<br/>
                    <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>