<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-433 – Resposta sobre prisioneiros, criação de unidade militar e nomeações</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_interior_fazenda">Secretaria do Interior e Fazenda</orgName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-01-07">7 de janeiro de 1841</date>
                </correspAction>
                
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#antonio_neto">Antônio Neto</persName>
                </correspAction>
                
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-433" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Cópia — Ilmo. e Exmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>S. Ex.ª o Sr. Vice-presidente da República, ao conhecimento de quem levei o ofício que V. Ex.ª me dirigiu com data de ontem, e no qual, incluindo a parte da vitória no dia 21 do passado alcançada pelas armas da República sobre <persName ref="#jose_santos_loureiro">José dos Santos Loureiro</persName> no município de <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName>, exige saber o destino a dar-se aos prisioneiros, e diz parecer-lhe conveniente as providências lembradas por o <persName ref="#guedes">Tenente-coronel Guedes</persName> sobre a criação de um Esquadrão de Lanceiros de 1.ª Linha, sobre a nomeação do <persName ref="#boaventura_soares_silva">Tenente-coronel Boaventura Soares da Silva</persName> para Comandante daquele Município e sobre a soltura do <persName ref="#siqueira">Capitão Siqueira</persName>, concluindo ser falsa a notícia da passagem de <persName ref="#silva_tavares">Silva Tavares</persName> para este lado; de sua ordem tenho a dizer-lhe em resposta: que o Governo com V. Ex.ª com os bravos daquela força e com a Nação, se congratula pelo assinalado triunfo de que se trata; que os prisioneiros sejam pelo <persName ref="#joao_antonio_silveira">Coronel Comandante da Divisão da Direita</persName> empregados onde convier aqueles que para isso sirvam, e os mais que sejam com segurança remetidos à cadeia desta cidade; que aprova a criação do Esquadrão de Linha de que trata o <persName ref="#guedes">Tenente-coronel Guedes</persName>, a quem V. Ex.ª autorizará para o elevar a Corpo se para tanto aparecerem homens aptos no recrutamento que para o efeito deve proceder; que igualmente aprova a nomeação do <persName ref="#boaventura_soares_silva">Tenente-coronel Boaventura</persName> para Comandante das Forças e Polícia e Fronteira de Missões; bem como a soltura de <persName ref="#siqueira">Siqueira</persName>, visto ser cavalheiro e honrado; e que fica certo da não verificação da passagem de <persName ref="#silva_tavares">Silva</persName> até a data do referido ofício.</p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a V. Ex.ª.</p>
                </closer>
                
                <signed>
                    <orgName ref="#secretaria_interior_fazenda">Secretaria do Interior e Fazenda</orgName> encarregada do expediente da Guerra em <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, 7 de janeiro de 1841.<br/>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.
                </signed>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>