<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-404 – Esclarecimentos sobre competência do Conselho de Investigação</title>
                <author><persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName></author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <orgName ref="#secretaria_interior_fazenda">Secretaria do Interior e Fazenda</orgName>
                    <placeName ref="#cavera">Caverá</placeName>
                    <date when="1840-10-02">2 de outubro de 1840</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#joao_antonio_silveira">João Antônio da Silveira</persName>
                    <orgName ref="#divisao_direita">Divisão da Direita</orgName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-404" type="letter">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Tendo à vista seu ofício de ontem no qual, capeando o que lhe dirigira o Major Presidente do 
                    <orgName ref="#conselho_investigacao">Conselho de Investigação</orgName> e o requerimento que lhe endereçaram os réus Tenentes 
                    <persName ref="#urbano_correia_oliveira">Urbano Correia de Oliveira</persName> e 
                    <persName ref="#germano_klingelhoeffer">Germano Klingelhoeffer</persName> exige esclarecimentos acerca da pretensão deles, respondo. 
                    O <orgName ref="#conselho_investigacao">Conselho de Investigação</orgName> só tem por objeto a formação da culpa, nele pois não se ouve aos réus 
                    e nem às testemunhas por estes oferecidas.</p>
                
                <p>Esta é a prática estabelecida no <orgName ref="#imperio_brasil">Império do Brasil</orgName>, e não a que se figuram os réus. 
                    Se nos <orgName ref="#conselho_investigacao">Conselhos de Investigação</orgName> se tratasse de interrogatório dos réus, defesa destes, 
                    inquirição de suas testemunhas, o que restaria a fazer aos 
                    <orgName ref="#conselho_guerra">Conselhos de Guerra</orgName>? Nada, absolutamente nada.</p>
                
                <p>Os réus, ou o autor de seus requerimentos, quando asseveram haver instruções escritas a respeito patenteiam 
                    nunca terem visto tais instruções; pois que elas determinam o contrário daquilo que pretendem. 
                    Os <orgName ref="#conselho_investigacao">Conselhos de Investigação</orgName> não vão ver se os acusados estão ou não criminosos, vão sim examinar 
                    se a parte é ou não verdadeira, e se as testemunhas que dá o acusador confirmam o que ele diz; se isto sucede, 
                    a autoridade que mandou investigar manda proceder a 
                    <orgName ref="#conselho_guerra">Conselho de Guerra</orgName> se a gravidade da acusação assim exigir e quando não, 
                    arbitra a correção, e se a acusação se não prova manda entrar em Conselho quem a deu ou lhe impõe 
                    uma correção conforme o caso e suas relações exigem.</p>
                
                <p>É um absurdo dizerem os réus que a não fazer-se o que indicam se torna ocioso o Conselho pois bastaria a parte 
                    do acusador para servir de Corpo de Delito; não há Corpo de Delito sem testemunhas e o 
                    <persName ref="#marques_pombal">Marquês de Pombal</persName> é que usava da prática em contrário, tolhendo assim a defesa dos réus. 
                    Correspondendo pois os <orgName ref="#conselho_investigacao">Conselhos de Investigação</orgName>, no Foro Civil, ao 
                    <orgName ref="#juri_acusacao">Júri da Acusação</orgName>, nestes nunca se ouvirão aos réus e suas testemunhas; e 
                    os representantes que apresentem as instruções de Sampaio ou quaisquer outras leis em que se baseiam 
                    para com elas praticar-se o contrário.</p>
                
                <closer>
                    <p>Deus guarde a V.S.ª.</p>
                </closer>
                
                <p><orgName ref="#secretaria_interior_fazenda">Secretaria do Interior e Fazenda</orgName> encarregada do expediente da 
                    Guerra em <placeName ref="#cavera">Caverá</placeName>, 2 de outubro de 1840.</p>
                
                <signed>(a) <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>.</signed>
                
                <p>Ilmo. Sr. Coronel <persName ref="#joao_antonio_silveira">João Antônio da Silveira</persName>, 
                    Comandante da <orgName ref="#divisao_direita">Divisão da Direita</orgName>.</p>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>