<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-438</title>
                <author>
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III.
                    <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                    <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>
                    <date when="1841-01-23">23 de janeiro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div xml:id="CV-438" type="letter">
                <opener>
                    <dateline><placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, <date when="1841-01-23">23 de janeiro de 1841</date>.</dateline>
                    <salute>Querida Bernardina</salute>
                </opener>
                
                <p>Cumprindo com tuas recomendações, continuamente te tenho escrito, e o farei sempre que hajam portadores. Ontem todo o dia e toda a noite para hoje passei muito atribulado com dores de cabeça, não pude dormir; mas agora que são dez da manhã me acho muito aliviado. Se tu cá estivesses não me acontecia isto, porque quase sempre ando enfezado com as porcarias dos [sacis?] e suas vadiações.</p>
                
                <p>Aqui tens as cartas que ontem recebi de teu pai, e a que te escreve Chiquinha; eu lhe respondi agora mesmo convidando-o para vir para minha companhia, e de uma vez desprender-se de Chiquinha, visto estarem as coisas tão adiantadas: tomara eu podê-lo tratar como ele merece e eu desejo, visto ser teu pai, e eu tudo dever-te!</p>
                
                <p><persName ref="#joao_simplicio">João Simplício</persName> está a casar-se com uma filha do “Fura-buxo” e te convida e a mim para testemunhas; penso que não podes vir, e por isso manda procuração para em teu lugar servir <persName ref="#maria_madalena_barbosa">D. Maria Madalena Barbosa</persName>, mulher do Barbosa, se bem que eu queria fosse alguma moça bonita, mas não sei o nome delas; e assim mesmo tu tens que dizer do exemplo dos maridos bonitos e honrados, de quem todas as casadas têm inveja e apontam a seus maridos como modelo, etc., etc. Tu nasceste empelicada e na maré cheia.</p>
                
                <p>Os camelos, dizem, se encaminham para Caçapava, o que a verificar-se mui breve nos pagarão por junto quanto nos têm feito: Deus permita seja certa esta notícia.</p>
                
                <p>Recomenda-me a nossas comadres e compadres, a D. Rufina; abraça por mim a nossos filhos, e recebe o coração do</p>
                
                <closer>
                    <signed>Teu<br/>(a) Almeida.</signed>
                </closer>
                
                <address>
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Sra. Bernardina Barcelos de Almeida</persName><br/>
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                </address>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>