<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-53 – Relato de operação militar nos Morretes (variante)</title>
                <author><persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName></author>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>
                    <placeName ref="#picada">Acampamento da Picada</placeName>
                    <date when="1839-04-03">3 de abril de 1839</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#antonio_elzeario_brito">Antônio Elzeário de Miranda e Brito</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-53">
                
                <opener>
                    <salute>Ilmo. e Exmo. Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Conforme as ordens e instruções de V.Exª. em o 1.º do corrente às 7 horas da tarde, marchei do acampamento da <placeName ref="#picada">Picada</placeName> com 120 praças do 5.º Corpo de Cavalaria de Guarda Nacional de meu comando e 24 praças do Esquadrão do <placeName ref="#faxinal">Faxinal</placeName> do comando do <persName ref="#major_simas">Major Simas</persName>, comandadas pelo <persName ref="#demetrio">Tenente Demétrio</persName> e <persName ref="#claro">Alferes Claro</persName>; e seguindo embarcado, com os cavalos competentes, nas três barcas, rebocadas por dois lanchões de guerra, com sua guarnição e tripulação competente, desembarquei nos <placeName ref="#morretes">Morretes</placeName> às 11 horas da noite;</p>
                
                <p>e formando as divisões necessárias, à uma hora da madrugada marchei sobre as posições do inimigo, cortando, com alguma dificuldade, campo e banhados, deixando as guardas avançadas do inimigo para a retaguarda; e às 5 horas da madrugada, embosquei as minhas forças em um capão, que distava da estância chamada da <placeName ref="#demanda">Demanda</placeName>, em que se achava o inimigo, um quarto de légua, e às 8 horas do dia marchei sobre o inimigo; e sendo atacado, foi completamente dispersado, sendo presos o Comandante da Força o <persName ref="#duarte_canabarro">Major Duarte Martins Canabarro</persName>, irmão de <persName ref="#canabarro">David Canabarro</persName>, sendo ferido gravemente em um braço de uma cutilada, e o <persName ref="#francisco_xavier">Tenente Francisco Xavier</persName>, sobrinho de <persName ref="#bento_manuel_ribeiro">Bento Manuel Ribeiro</persName>, e dez soldados; ficaram mortos em campo cinco soldados rebeldes e um sargento, bastante mal; ficaram em nosso poder algum armamento, 18 cavalos arreados e mais de 80 cavalos, dos quais escolhi cinquenta que mandei botar nas ilhas, e sessenta reses que as barcas puderam conduzir.</p>
                
                <p>Da legalidade não houve ferimento algum. Na minha retirada encontrei desembarcados nos <placeName ref="#morretes">Morretes</placeName>, em boa ordem, 230 infantes comandados pelo <persName ref="#francisco_felix_fonseca">Major Francisco Félix da Fonseca</persName>, que tinha conduzido a barca de vapor “Liberal”, os quais não foi preciso operar.</p>
                
                <p>Todas as forças de meu comando se portaram com energia e vigor de costume, assim como as tripulações e guarnições dos mencionados vasos de guerra. Fiz a minha retirada com tudo dos <placeName ref="#morretes">Morretes</placeName> das 8 às 9 horas da noite, e cheguei com felicidade no acampamento da <placeName ref="#picada">Picada</placeName> às 10 horas da mesma noite.</p>
                
                <p>Deus guarde a V.Exª. muitos anos como havemos mister.</p>
                
                <closer>
                    <dateline><placeName ref="#picada">Acampamento da Picada</placeName>, <date when="1839-04-03">3 de abril de 1839</date>.</dateline>
                    <signed><persName ref="#antonio_elzeario_brito">Antônio Elzeário de Miranda e Brito</persName>.<br/>
                        <persName ref="#francisco_pedro_abreu">Francisco Pedro de Abreu</persName>.<br/>
                        Major Comandante interino do 5.º Corpo.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>