<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-508 – Autor desconhecido para Manuel Francisco de Moura</title>
                <author>Autor desconhecido</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre: 1941.
                </bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <placeName ref="#bage">Bagé</placeName>
                    <date when="1841-09-21">21 de setembro de 1841</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#manuel_francisco_moura">Manuel Francisco de Moura</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-508">
                
                <opener>
                    <salute>Prezado tio amigo e Sr.</salute>
                </opener>
                
                <p>Todas as cópias de minhas correspondências oficiais e particulares desde 28 de maio do ano passado, em que saí de <placeName ref="#cacapava">Caçapava</placeName>, a 5 de agosto seguinte, em que saí de <placeName ref="#alegrete">Alegrete</placeName> para o campo, deixei no mesmo <placeName ref="#alegrete">Alegrete</placeName>, e me foram às mãos em 4 de março último, véspera de minha partida de <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName> para <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>; e mandando eu ali escriturar e registar as ditas cópias, vi que na quantia que mandei entregar ao <persName ref="#quirino">Cabo Quirino</persName>, confrontada com aquela por ele entregue ao Juiz de Paz de <placeName ref="#piratini">Piratini</placeName>, me faltavam cem patacões.</p>
                
                <p>Para os haver de quem devesse ser, dirigi de <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName> a 26 de março préximo passado ao <persName ref="#bernardo_pires">Major Bernardo Pires</persName> a carta dessa data em cópia sob n.º 1, o qual precedendo às indagações a respeito me dirigiu a resposta que ajunto em n.º 2.</p>
                
                <p>O ofício em n.º 3 e recibo em n.º 4 mostram que V.Mcê. recebeu os 335$060 em 16 de junho, e em 7 de outubro seguinte cem patacões mais.</p>
                
                <p>Ora, deixando V.Mcê. dos 335$060 os cem patacões de que trata o <persName ref="#bernardo_pires">Major Pires</persName> na carta que citei, e recebendo mais os 100 que menciono, veio a ficar com duzentos para mandar à sua sobrinha por via de <persName ref="#alexandre_simoes">Alexandre Simões</persName>; porém tendo remetido somente cem, como da carta do dito <persName ref="#alexandre_simoes">Simões</persName> em n.º 5, com data de 17 do corrente, tem em si os cem patacões que me faltam, os quais, com os 154$900 que me resta do que por V.Mcê. dei a <persName ref="#dom_pedro_morera">Dom Pedro Morera</persName>, perfazem a quantia de Rs. 250$900, duzentos e cinquenta mil e novecentos, que fará o favor entregar ao <persName ref="#jose_evaristo_costa_bandeira">Sr. José Evaristo da Costa Bandeira</persName>, deixando em si a importância dos quarenta alqueires de cal que lhe pedi e o respectivo frete, visto achar-me em urgente precisão, sem o que certamente o não incomodaria.</p>
                
                <p>Muito tenho eu e sua sobrinha sentido os incômodos de nossa tia e Sra., a quem V.Mcê. por nós fará uma visita e assegurará que muito estimaremos o seu pronto restabelecimento.</p>
                
                <p>As cartas, ofício e recibo que envio para mostrar o fim dos cem patacões de que tratei, se servirá devolver-me depois que se convença do que levo avançado.</p>
                
                <closer>
                    <salute>De V.Mcê.</salute>
                    <signed>Sobrinho e amigo muito obrigado</signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement">13 copiado</note>
                <note type="endorsement">69</note>
                <note type="endorsement">Minuta</note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>