<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-95 – Parte do Comandante da Polícia sobre <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo Maria de Meneses</persName></title>
                <author><persName ref="#jose_antonio_ferreira_adrião">José Antônio Ferreira Adrião</persName></author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</publisher>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Vol. III. Porto Alegre, 1941.</bibl>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml"/>
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <orgName ref="#guarda_militar_policia">Guarda Militar da Polícia</orgName>
                    <persName ref="#jose_antonio_ferreira_adrião">José Antônio Ferreira Adrião</persName>
                    <date when="1837-12-31">31 de dezembro de 1837</date>
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>
                </correspAction>
                <!-- Destinatário não identificado explicitamente -->
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    
    <text>
        <body>
            <div type="report" xml:id="CV-95">
                
                <opener>
                    <salute>Cópia. Guarda Militar da Polícia, Parte do Comandante da Polícia.</salute>
                </opener>
                
                <p>Foi preso e recolhido ao <orgName ref="#bc8">8.º Batalhão de Caçadores</orgName>, à ordem de V.Ex., <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo Maria de Meneses</persName>, ex-juiz de paz de <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>, que se achava escondido nesta cidade, em uma casa na <placeName ref="#rua_clara">rua Clara</placeName>, pelo crime de anarquista.</p>
                
                <p>Este <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo</persName> foi preso por <persName ref="#bento_manuel">Bento Manuel</persName>, e remetido para a vila de <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName>, não só por ter sido cabeça de rebelião, em <placeName ref="#sao_gabriel">São Gabriel</placeName>, contra a causa da legalidade, como também, sendo juiz de paz daquela povoação, em outubro de 1836, no dia quatro, obrigou o <persName ref="#capitao_paula">Capitão Paula</persName>, do <orgName ref="#rc3">3.º Regimento de Cavalaria</orgName>, a lhe entregasse o fardamento, armamento e munição de boca de um ano pertencente ao dito regimento, o que o dito <persName ref="#capitao_paula">Capitão Paula</persName> fez; e tudo isto foi distribuído de mando do referido <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo</persName>, pela gente que se achava ao mando do anarquista <persName ref="#corte_real">Corte Real</persName>, e algumas coisas foram vendidas na <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName> por sua ordem, tornando-se, por este motivo, ladrão da Fazenda Nacional.</p>
                
                <p>Foi este <persName ref="#camilo_maria_meneses">Camilo</persName>, que achando-se preso, e outros, na vila de <placeName ref="#sao_borja">São Borja</placeName>, o ano passado, seduziam ao <persName ref="#fabiano_pires_almeida">Capitão Fabiano Pires de Almeida</persName>, <persName ref="#major_boaventura_soares">Major Boaventura Soares</persName>, <persName ref="#domingos_da_silva">Tenente-coronel Domingos da Silva</persName> e os Tenentes <persName ref="#terencio">Terêncio</persName> de tal e <persName ref="#matias">Matias</persName>, que por sobrenome não perca, a fim de darem o grito da República naquela vila; e sendo informado deste procedimento o <persName ref="#manuel_santos_loureiro">Tenente-coronel Manuel dos Santos Loureiro</persName> ordenou ao seu imediato <persName ref="#fabiano_pires_almeida">Fabiano Pires de Almeida</persName> que o remetesse para a vila da <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName>, como pode informar o juiz municipal daquela vila, que se acha nesta cidade, o qual tendo-os remetido para a vila do <placeName ref="#rio_pardo">Rio Pardo</placeName> ao juiz de paz daquela vila, este me consta o tê-los remetido para esta capital, onde foram soltos;</p>
                
                <p>e de tudo deve constar na Secretaria do Governo, que então era o <persName ref="#francisco_chagas_santos">Tenente-general Francisco das Chagas Santos</persName>, ou em outro qualquer juízo desta cidade, e as testemunhas de alguns destes fatos apontados, são o Juiz Municipal da vila da <placeName ref="#cruz_alta">Cruz Alta</placeName> <persName ref="#bernardino_jose_lopes">Bernardino José Lopes</persName> e o <persName ref="#capitao_francisco_jose_anjo">Capitão Francisco José Anjo</persName> e o <persName ref="#capitao_claudio">Capitão Cláudio</persName>, ajudante desta praça.</p>
                
                <p>Não mandei a V.Exª. esta parte mais cedo por me querer informar bem dos fatos expendidos. <placeName ref="#porto_alegre">Quartel da Guarda Militar da Polícia na praça de Porto Alegre</placeName>, <date when="1837-12-31">31 de dezembro de 1837</date>. <persName ref="#jose_antonio_ferreira_adrião">José Antônio Ferreira Adrião</persName>, Tenente Comandante da Polícia.</p>
                
                <closer>
                    <signed>Está conforme. (a) <persName ref="#antonio_felix_lobo">Antônio Félix Lobo</persName>. Major Graduado e Secretário do Comando das Armas.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>