<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="pt-BR">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Carta CV-164 – Bernardina Barcelos para Domingos José de Almeida</title>
                <author>Bernardina Barcelos de Almeida</author>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição e codificação TEI</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Edição digital</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>Varela Digital – Edição digital revisada da Coleção Varela, vol. II (Anais do Arquivo Histórico do RS)</edition>
                <respStmt>
                    <resp>Transcrição, anotação, pesquisa e revisão</resp>
                    <name>Carla Menegat</name>
                </respStmt>
                <date when="2025-07-30">30 de julho de 2025</date>
            </editionStmt>
            <extent>
                <extent>1 carta</extent>
                <measure type="pages">2</measure>
                <note type="project">Integra o conjunto CV-1 a CV-558 da Coleção Varela.</note>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>Coleção Varela – Anais do Arquivo Histórico do RS, vol. II</publisher>
                <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                <availability status="free">
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">CC BY 4.0</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                <biblScope type="volume">Vol. II</biblScope>
                <biblScope type="series">II Série</biblScope>
            </seriesStmt>
            <notesStmt>
                <note type="catalogue">
                    Catálogo: Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul, Anais. Porto Alegre, 1978. 23 cm. (Coleção Varela, v. 2, t. 1). Publicado pelo Instituto Estadual do Livro DAC/SEC.
                </note>
                <note>Conteúdo: 2. Coleção de Alfredo Varela – correspondência ativa: documentos CV-1 a CV-558. Ficha catalográfica impressa consultada.</note>
                <note type="processo">
                    Imagem digitalizada em alta resolução a partir do volume impresso, OCR realizado em Python, txt gerado e convertido com marcação TEI P5 por Carla Menegat.
                </note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</title>
                        <author>Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul</author>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Porto Alegre</pubPlace>
                            <publisher>Instituto Estadual do Livro DAC/SEC</publisher>
                            <date when="1978">1978</date>
                            <biblScope type="volume">2</biblScope>
                            <biblScope type="part">Coleção Varela, t. 1</biblScope>
                            <biblScope unit="page" from="134" to="135">134-135</biblScope>
                            <measure type="extent">23 cm</measure>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <series>
                        <title>II Série</title>
                    </series>
                </biblStruct>
                <ptr target="data/standoff/standoff-persons.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-places.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-events.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-orgs.xml" />
                <ptr target="data/standoff/standoff-relations.xml" />
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>O projeto Varela Digital realiza a digitalização, OCR em Python e marcação XML/TEI P5 dos documentos da Coleção Varela, a partir das transcrições do volume II dos Anais do Arquivo Histórico do Rio Grande do Sul. As entidades nomeadas são tratadas via standoff markup, garantindo interoperabilidade e pesquisa avançada.</p>
            </projectDesc>
            <appInfo>
                <application ident="Python_OCR_Tools" version="2.1">
                    <label>Ferramenta de OCR utilizada na transcrição</label>
                </application>
            </appInfo>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="pt-BR">Português do Brasil</language>
                <language ident="pt-BR">
                    Texto editorial, notas, cabeçalhos, descrições e metadados produzidos na edição digital.
                </language>
            </langUsage>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina Barcelos de Almeida</persName>
                    <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>
                    <date when="1836-02-06">06 de fevereiro de 1836</date>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <handDesc>
                <handNote xml:id="hand_main" medium="print">
                    Texto conforme edição impressa dos Anais.
                </handNote>
            </handDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <list>
                <item>
                    <date when="2025-07-30">30/07/2025</date>
                    Digitalização, transcrição e revisão inicial do documento por Carla Menegat.
                </item>
                <item>
                    <date when="2025-12-10">10/12/2025</date>
                    Inclusão de notas históricas, metadados catalográficos e validação da ficha impressa.
                </item>
            </list>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>

    <facsimile>
        <surface xml:id="CV-164_1r" n="1r"/>
        <surface xml:id="CV-164_1v" n="1v"/>
    </facsimile>

    
    <text>
        <body>
            <div type="letter" xml:id="CV-164">
                
                <opener>
                    <salute>Meu caro marido do coração</salute>
                    <dateline>
                        <placeName ref="#pelotas">Pelotas</placeName>,
                        <date when="1836-02-06">06 de fevereiro de 1836</date>.
                    </dateline>
                </opener>
                
                <p>Agora, pelas 5 horas da tarde, com grande prazer, recebi a que me escreveste de 
                    <placeName ref="#pedras_brancas">Pedras Brancas</placeName> a <date when="1836-02-02">2 do corrente</date>, por me 
                    certificares a tua boa saúde, em que mais que tudo me interesso; eu à exceção de trazer sempre o meu espírito 
                    agitado com estas desordens, vou vivendo com saúde e nossos filhos da mesma forma, a quem de tua parte abraço e 
                    peço as bençãos.</p>
                
                <p><persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo Ribeiro</persName>, dizem de certo que vai aí tomar posse, ele hoje de 
                    certo saiu na barca de vapor para o <placeName ref="#rio_grande">Rio Grande</placeName>, onde apesar dos muitos 
                    conselheiros, assim como os daqui, se resolverá a ir, Deus assim o permita, para ver se sossegamos e não haja 
                    maior desordem.</p>
                
                <p>O que ele assentou com o <persName ref="#manuel_antunes_porciuncula">Capitão Antunes</persName>, melhor por ele já 
                    saberás e por isso nada digo a respeito. No caso que as coisas tomem melhor figura, bom; porém sempre sou de parecer 
                    que não devemos desprezar o negócio que tens entre mãos, pois esse é todo o meu desejo, portanto, caso que o 
                    sossego se restabeleça, assento que ou deves logo aqui vir, ou mandar quem em teu nome faça os arranjos à tua vontade; 
                    conta com a minha vontade que é toda em ver-te sossegado e livre de semelhantes barulhos.</p>
                
                <p>O <persName ref="#boaventura_rodrigues_barcelos">tio Boaventura</persName>, que se jacta de ser aquele que mais se 
                    empenhou para <persName ref="#jose_araujo_ribeiro">Araújo Ribeiro</persName> ir aí tomar a posse, hoje, digo, ontem 
                    saiu com a sua família embarcado em um 
                    <pb n="1v" />
                    <seg type="folio">[1v.]</seg>
                    iate não sei para onde — talvez com medo de algum insulto; o mesmo dizem vai a fazer 
                    <persName ref="#luis_azevedo">Luís de Azevedo</persName>.
                </p>
                
                <p>Irei observando e ouvindo alguma coisa de novo, para na primeira ocasião te participar. Determinei a <persName ref="#joao_cunha">João da Cunha</persName> que nesta mesma ocasião te escrevesse sobre os negócios da nossa casa, e por isso nada digo a esse respeito. Aceita lembranças do compadre <persName ref="#jose_felix">José Félix</persName>. Deus te dê saúde e guarde como te deseja tua amante</p>
                
                <closer>
                    <signed>(a) <persName ref="#bernardina_barcelos_almeida">Bernardina</persName></signed>
                </closer>
                
                <note type="endorsement" place="1v">
                    <choice><abbr>Sr.</abbr><expan>Senhor</expan></choice> <persName ref="#domingos_jose_almeida">Domingos José de Almeida</persName>. 
                    <placeName ref="#porto_alegre">Porto Alegre</placeName>.
                </note>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>